Önsöz

Mucizeler sadece onların varlığına inananların başına gelir. Çünkü hayatta hiçbir şey imkânsız değildir. Mucizeler gerçekleşmek için imkân taşıdıklarına dair derin bir inanca ihtiyaç duyarlar sadece. Ve ancak bu inanca sahip olanlar inanılması güç başarılara imza atarlar. Güzelliği ve zarafetiyle 1950’lere ve 1960’lara damgasını vuran ve son yüzyılın en sevilen aktrisleri arasında yer alan ünlü Hollywood oyuncusu Audrey Hepburn de bu inançla zor yaşam koşullarına rağmen mücadelesine devam edip başarı ve şöhret basamaklarını emin adımlarla tırmananlardan biri... Onun hikâyesini dinlemek, şöhretin insanlığın iyiliği için kullanılan bir araca dönüşmesine tanık olmak adına da çok değerlidir ayrıca.

Aristokratik tavırları, narinliği, sade güzelliği, kusursuz yüz hatları ve mimikleriyle izleyici tarafından kısa süre içinde fark edilen ve zarafetine hayran olunan Audrey Hepburn, çocuk yaşlarından beri kurduğu balerin olma hayallerini İkinci Dünya Savaşı’nın vücudunda ve dans gücünde sebep olduğu tahribat nedeniyle yitirince para kazanabilmek için müzikallerde oynamaya başlayarak kariyerinde ilk adımını attı. Asla bir balerin olamayacağının hayal kırıklığını sahnenin parlak ışıklarının arkasına gizlediği yaralı ruhunda hep taşısa da girdiği yolda her zaman öğrenmeye aç bir öğrenci olması başarıyı da beraberinde getirmiştir. Kariyerinin her noktasında deneyimsiz olmasına rağmen kararlılıkla ve istikrarla çalışmasının bir sonucudur imza attığı pek çok başarı.

1954 yılında Roman Holiday adlı sinema filminde gösterdiği performans ile En İyi Kadın Oyuncu dalında Oscar kazanan Audrey Hepburn’ün 4 kez En İyi Kadın Oyuncu dalında Oscar’a aday gösterilmiş, bunun yanında 2 kez İngiliz Film Akademisi Ödülleri BAFTA’yı kazanmış ve bu ödüle iki kez de aday gösterilmiş olması kariyerine adanmışlığının bir sembolüdür. İki tane de Altın Küre Ödülü sahibi olduğu 63 yıllık kısa hayatında şık giyim tarzıyla unutulmayan bir moda ikonu olduğu gibi Audrey Look denilen de bir imaj yaratmış, pek çok modacının ilhamı haline gelmiştir. Az olan çoktur mottosuyla tercih ettiği abartıdan uzak, nötr renkli kıyafetleri, kısa saçları, kalın kaşları, ahu gözlü makyajı, ojesiz uzun tırnaklarıyla moda dünyasının bir belirleyicisi haline gelen Hepburn’ün en değerli özelliği ise zarafetidir. Nahif klasik elbiseleri, duruşu, bakışı, sıcak ve samimi gülümsemesi, oturuşuyla asla yok olmayacak tek güzelliğin zarafet olduğunun, çağın kaybolan değerleri varsayılan saygınlık ve terbiyenin ete kemiğe bürünmüş halidir. Konuşmasındaki eşsiz tonlaması, oynadığı karaktere yansıttığı doğallık, kadınsı kıvrımların ön planda olduğu dönemde uzun boyu, zayıf vücudu ve sadeliğiyle fark yaratması bir dansçıdan halkın hoşuna gidebilecek bir oyuncuya dönüşümünün temelidir.

Sinemanın gelmiş geçmiş en güzel yüzlerinden biri olan Audrey Hepburn kariyeri ve başarısıyla olduğu kadar özel hayatıyla da gündemde olmasına rağmen Robert Wolders ile tanışana kadar o hep aşkta kaybeden kadındır. Aradığını hiçbir ilişkisinde ve iki evliliğinde de bulamamış, hayal ettiği çocuklara ve aileye kavuşamamış, yalnız olmayı sevmiş ama yalnız kalmaktan hep korkmuş bir kadın... Neyse ki aşka dair kaybetmediği umudu hayatının son on üç yılını anlamlı kılacak, onunla her anını paylaşacak, onu anlayacak, sevip saracak olan, onunla aynı dönemde Kıtlık Kışı denilen süreci yaşamış Robert Wolders ile kesiştirmiştir yollarını. Audrey’nin gözlerindeki ışıltıyı ölümsüz kılan belki de bu buluşmadır.

The Nun’s Story filminde canlandırdığı Rahibe Luke karakteri ile çıktığı içsel keşif yolculuğu ruhunun derinliklerinde sakladığı gerçek yaşam amacını dışa vurduğunda nasıl bir hayat istediğinden emin, hayatının son beş yılını dünyanın her yerinde yardıma muhtaç insanların yaşam mücadelelerini kazanabilmeleri için UNICEF’in iyi niyet elçisi olarak çalışarak geçiren Audrey Hepburn için varlığını anlamlı kılacak bu görev yıllarca beklediği, annesinin deyimiyle başkalarını kendisinden daha önemli görüp onlar için bir şeyler yapabileceği bir fırsattır. Yaşamak onun gözünde hayata bir şeyler vermektir. Eğer bundan vazgeçerse hayatının bir amacı kalmayacağına olan inancı son nefesini verene kadar asalet ve tutkuyla umut ve iyilik dağıtmaya devam etmesinin ana sebebidir. Onun hayırseverlik yolunda yaktığı bu ışık ondan yıllar sonra bile onunla aynı amaçla çalışanların yolunu aydınlatmaya devam etmiştir.

O dünyada neler olduğunu görüp aydınlanmış, dış görünüşü konuşmanın anlamsızlığını fark etmiş bir hayırsever olarak yeni kariyerinde boy göstermeye başladığında önemsediği ne film yıldızlığı ne de şöhrettir artık. Onun tek gerçeği savaş, açlık ve hastalıklar, doğal afetler gibi sebeplerle yüz binlerce insan için her geçen gün daha da zorlaşan hayat mücadelesidir. Yaş almak değil, henüz o insanlar için yapacak çok şeyi varken bu dünyadan göçüp gitmektir korkusu. Son nefesinde bile dünya için barış dilerken onun tükenen nefesinin başka ruhlarda yankı bulabilmesidir meselesi. Bu yüzden Audrey Hepburn’ün yaşamöyküsüne ses veren Hiçbir Şey İmkânsız Değildir bir dansçının oyunculuk kariyerinde yükselişi, fark yaratması ve bir ikona dönüşmesinin hikâyesi değildir sadece. O, ünün insanlığın faydası için kullanılabilir bir metaya dönüşmesinin ve ardından geleceklere yol gösterebilmesinin temsilidir.

Amacına ulaşabilmesi dileğiyle...

Seda Eroğlu

-I-

“Devasa bir şefkat ihtiyacı ve müthiş bir şefkat

gösterme gereksinimiyle dünyaya geldim.”

– Audrey Hepburn

12 Haziran 1900’de Arnhem’de doğmuştu Hollandalı Barones Ella van Heemstra. 1920-1921 aralığında Arnhem valisi, 1921-1928 tarihleri arasında ise Güney Amerika-Hollanda Guyanası (şimdiki adı ile Surinam) valisi olarak görev yapan bir asilzade, hukukçu ve politikacı Baron Arnold Jan Adolf van Heemstra’nın dokuz çocuğundan biriydi.

Hem babasının hem de annesi Barones Elbrig Wilhemine Henrietta van Asbeck’in babasının zamanın saygın hâkimlerinden olması aileye baronluk rütbesini miras bırakmıştı.

Hollandalı baroneslere ender rastlanan bir çağda rahat bir çocukluğu olmuştu Ella’nın. Bir hizmetkâr ordusu içinde büyüyüp yirmilerine geldiğinde görünüşüyle oldukça çekici bir kadın, tavırları ve tarzıyla tam bir asilzadeydi. Müziğe ve oyunculuğa yeteneği vardı, operaya da ilgisi olmasına rağmen bu ailesi tarafından pek dikkate alınmamış, on dokuz yaşında üst sınıf eğitimini tamamladıktan sonra akrabalarını ziyaret için gönderildiği Hollanda Doğu Hint Adaları-Batavia’da (şimdiki adıyla Cakarta) henüz yirmi yaşında olmasına rağmen zarifliği, asaleti ve etkileyici sesiyle davetlerin aranan ismi olmuştu.

Hollanda ekonomik kriz yaşarken Doğu ve Batı Hint Adaları’nda ekonominin önemli gelişmeler kaydettiği o yıl Ella, kendinden altı yaş büyük petrol yöneticisi Gustaaf Adolf Quarles van Ufford ile evlendi. Van Ufford’un da saygın bir kökeni olması çifti uyumlu kılsa da hiçbir şey bekledikleri gibi olmadı. Ella ve van Ufford’un Arnoud Robert Alexander Quarles van Ufford (Alex) ve Ian Edgar Bruce Quarles van Ufford isimlerini verdikleri iki oğullarının olması bile 1925 yılında boşanmalarına engel olamadı. Van Ufford, Ella ve oğullarının hayatından tamamen çıkarak San Francisco’ya giderken Ella sadece yirmi dört yaşında, iki çocukla yalnız kalmıştı. Bu yalnızlık ise fazla uzun sürmedi.

Ella, van Ufford ile evliliğinde sorunlar yaşadığı dönemde tanıştığı Joseph Victor Anthony Ruston ile görüşmeye başladı. Bu süreçte Joseph’in Hollandalı Cornelia Wilhelmina Bisschop ile evli olması aralarındaki bu yakınlaşmaya engel olmadı. Joseph Ella’dan on bir yaş büyüktü. Yakışıklı, iyi giyimli ve yaşamayı bilen bir beyefendiydi. Üst sınıf her şeyi seviyordu. Bu yüzdendir ki Ella’nın unvanı birlikte girdikleri ortamlarda onu gururlandırıyordu. Ella için Joseph çocuklarına baba olabilecek bir hayat arkadaşı iken Joseph için Ella ailesinin zenginliğini kullanarak çalışmadan yaşam süreceği bir araçtı. Ne yazık ki Ella bunu 1927’de evliliklerinin üzerinden henüz bir yıl geçmişken anladı. Bu sezgiyi sık yaşanan kavgalar izledi. En sonunda Ella çareyi ailesinden yardım istemekte buldu ve ailesinin yardımıyla Joseph için Londra’da bir iş imkânı doğdu. Londra’da Mayfair semtinde bir daire kiraladılar. Fakat Joseph’in çalışmamak için türettiği bahanelere yenileri eklenince Londra seyahatleri de bir maceradan öteye gidemedi ve Joseph, Ella’nın babası sayesinde bu sefer de Belçika’daki bir İngiliz şirketinden iş teklifi aldı. Yine yol görünmüştü. Fırtınalı bir deniz yolculuğunun sonunda önce Fransa’ya ulaşıp, oradan trenle Brüksel’e gittiler. Bu yolculuk sırasında yedi aylık hamile olan Ella, Brüksel merkezinin güneydoğusundaki Ixelles bölgesinde, Keienveldstraat da denilen 48 Rue Keyenveld’de 4 Mayıs 1929’da bir kız çocuğu dünyaya getirdi. Resmi adıyla Audrey Kathleen van Heemstra Ruston, Hollandalı bir anne ve İngiliz bir babanın çocuğu olarak yağmurlu ve fırtınalı bir günde doğdu.

Audrey’nin çocukluğunun bir kısmı Brüksel’deki van Heemstra-Ruston evinde geçti. Burası Audrey’nin hafızasında annesinden beklediği şefkati ve babasından beklediği ilgiyi bir türlü bulamadığı yer olarak kaldı. Çünkü annesi her durumda ölçülü bir tavır sergileyen Viktoryen baronesi ciddi bir anneydi. Her ne kadar Audrey’ye okumayı, resim çizmeyi, kitaplarla ve müzikle çevrelenmiş bir dünya kurmayı öğretiyor olsa da onu sonraları ruhunda büyük boşluklar bırakacak sevgiden mahrum bırakmıştı. Babası ise Audrey’nin hayatın bir parçası olma yönünde zihnini yeniliklerle doldurduğu bu dönemde ya şirketin Londra ofisinde ya da şehir dışındaki politik toplantılarda oluyordu. Audrey’nin öğrendiklerini babasına gösterme isteği ise çoğu zaman büyük bir kayıtsızlıkla sonuçlanıyordu. Çünkü Joseph Audrey’ye üvey çocukları Ian ve Alex kadar ilgili değildi.

1934’te henüz beş yaşındayken üvey ağabeyleri yatılı okula gönderilince yaşadığı tüm ilgisizliğe rağmen çocukluk fotoğraflarında hep güler yüzle, neşeyle bakan Audrey artık anne ve babasının arasında esen soğuk rüzgârların farkına varacak kadar akıllıydı kuşkusuz. Bu rüzgârlar 1935’te Ella ve Joseph’in Audrey’nin doğum gününü kaçırmalarıyla üçü arasında da esmeye başladı ve kısa sürede her birini birbirlerinden uzaklaştırdı. Joseph kızı ve eşiyle konuşmuyor, çalışmıyordu. Audrey ise artık tek başına oynuyor, duyduğu sevgi ve şefkat açlığını oyuncaklarla oynayarak değil; kedi, köpek, tavşan gibi hayvanları ve dışarıda denk geldiği bebekleri severek gidermeye çalışıyordu. Audrey için annesinin ona duyduğu sevgi hep gizli kalmış, babasının tarafında ise hayat bambaşka bir yöne doğru akmaya başlamıştı. Aynı yıl eşyalarını toplayıp evden ayrılırken de hiçbir açıklama yapmamıştı Joseph. Annesinin gözlerine dolan yaşları gördüğünde Audrey sadece altı yaşındaydı ve annesinin gece gündüz demeden akıttığı gözyaşlarının hiç dinmeyeceğini sanmıştı. Küçük bir çocuğun babasının gidişiyle hissedebileceği her duyguyu yaşamıştı. Sapasağlam bastığı yerin ayağının altından kayışını, dünyasının başına yıkılışını küçük yaşında dehşet içinde tecrübe etmişti. Babası gitmişti ve hiçbir sebep belirtmemişti. Kim bilir belki de Audrey’yi sevmemişti, belki Audrey onu kızdırmış ya da bilmeden gitmesine sebep olabilecek bir şey yapmıştı. Her babası tarafından terk edilen çocuğun içine düştüğü kafa karışıklığını yaşıyordu. Herkesin babası vardı, Audrey’nin yoktu. Herkesin umudu vardı, Audrey’nin yoktu. Herkesin güveni vardı, Audrey’nin yoktu. Audrey’nin herkese karşı güvensiz, mesafeli duruşunun temelleri babası tarafından atılmış oldu. Bu gidiş Audrey’nin küçük kalbinde iyileşmeyen bir yara olarak kalacak ve asla kapanmayacaktı. Bu onun daha sonra dile getirdiği gibi hayatının en travmatik olayıydı. Ella artık Audrey için hem anne hem de baba olacaktı.

Aynı yıl Audrey annesiyle anneanne ve dedesinin Arnhem’deki evlerine taşındı. Bu sırada Joseph de yeniden Londra’ya yerleşmişti. Bu; kızını İngiltere’de bir yatılı okula göndermek isteyen Ella için iyi bir fırsattı. Bu yüzden Joseph’in istediği Audrey’yi ziyaret etme hakkını geri çevirmedi. O zamanın Hollanda’sı ekonomik olarak hayli karışık, İngiltere ise yaşamak için daha sakin ve huzurlu bir yerdi kuşkusuz. Hem Audrey’nin İngilizce konuşarak bir İngiliz çocuğu gibi yetişmesi onun için daha doğru olacaktı. Böylelikle Audrey’nin okul hayatı 1936’da Kent’te sadece kızların kabul edildiği küçük bir özel okulda başladı ve üç yıl sürdü. Bu süreçte Joseph ve Audrey sadece dört kez görüşebildi.

Saatlerce aynı yerde oturamayan kıpır kıpır bir çocuktu Audrey. Tarih, mitoloji ve astronomiye ilgisi vardı, aritmetikten nefret ediyordu. Canlı bir hayal gücüne sahipti. Bu yaratıcı tarafı çalışmaları ağabeyi Alex tarafından takdir gören Rudyard Kipling gibi çocuk edebiyatı yazarlarının eserleriyle beslenmişti. Macera öykülerinden hoşlanıyor olmasının altında yatan asıl sebep ise Audrey’nin hep Alex gibi olmak istemesiydi. Zamanla ilgi alanlarına yenileri eklendi. Akranları olağan kitaplar tercih ederken Audrey’nin ilgisini Edgar Wallace ve Edward Phillips Oppenheim gibi yazarların romantizm ve entrikalı eserleri çekiyordu. Bir de küçük Audrey’nin kendinden geçmesine sebep olan müzik vardı elbette. Bach ve Beethoven gibi bestekârların senfonileri tüm yorgunluğunu alırdı. Audrey ve annesi Concertgebouw Orchestra of Hague konserlerine giderlerdi. Birçok yaşıtı gibi bale onun da ilgi alanındaydı. Zaten okulda en sevdiği dersi ise Londralı bir bale eğitmeni veriyordu. Bu dans dersleri Audrey’nin içinde bulunduğu durumu biraz olsun unuttuğu, kendini özgür ve limitsiz hissettiği derslerdi. Dansa ve baleye ilgisi bu derste tomurcuklanıp dansçıların performanslarını her izleyişinde çiçeklendi ve büyük bir hayale dönüştü. Audrey de artık kendini o sahnede görmek istiyordu. Fakat o yıllarda ergenlik çağlarındaki her genç kız gibi o da görünüşünden memnun değildi. Aynaya baktığında gözlerini şişkin, dişlerini çarpık buluyordu. Kilo almıştı; tombul dirseklerinden ve çukurlu dizlerinden tiksiniyor, kendini hayranı olduğu balerinlerle fiziksel olarak kıyaslayınca kötü hissediyordu. Gittikçe içine kapanmıştı, çoğunlukla üzgündü. Tırnaklarını yiyor, neredeyse gözlerini kör eden baş ağrılarından şikâyet ediyor ve astım krizleri geçiriyordu. Bunlara rağmen Audrey onuncu yaşını kutladığı 4 Mayıs 1939’da okulda sergilenen bir dans gösterisinde annesi, öğretmeni ve arkadaşlarının önünde dans ederken mutluluğu gözlerinden okunuyordu.

“Dünyadaki hiç kimse

ya da hiçbir şey,

hayalleri olan bir çocuktan

daha azimli değildir.”

– Audrey Hepburn

-II-

“Her şey ters gider gibi görünürken güçlü olmaya inanıyorum. Mutlu kadınların en güzel kadınlar olduklarına inanıyorum. Yarının başka bir gün olduğuna inanıyorum ve mucizelere inanıyorum.”

– Audrey Hepburn

Audrey ve Ella için anne kız olarak birlikte uzun uzun zaman geçirdikleri 1939 yazı son bulduğunda Audrey hayatı boyunca hiç unutamayacağı acı olayların eşiğinde durduğundan habersizdi.

Ağustosta Alman-Sovyet Saldırmazlık Paktı imzalanmıştı. Bu paktın ışığında Almanya Polonya’ya saldıracak ve İkinci Dünya Savaşı başlayacaktı.

Ella’nın içinde her an İngiltere’ye bombalar yağabileceğine dair endişe vardı. Bir karar verdi ve eylülden önce Audrey’nin eğitim aldığı dans stüdyosunu ziyaret etti. Audrey’nin dans eğitmeni potansiyeline inandığı öğrencisiyle Londra’ya dönüp eğitime devam etmeyi umarken Ella Audrey’yi Hollanda’ya geri götüreceğini bildirdi. Gerekli makama bir dilekçe gönderdi ve Audrey’nin yola çıkma tarihi 16 Aralık olarak netleşti. Audrey Folkestone’dan Londra trenine binecek ve onu Joseph karşılayacaktı. Gitme zamanı geldiğinde Audrey’nin sınıf arkadaşlarının şaşkın bakışları arasında alelacele bindiği taksi onlara bir veda zamanı bile tanımadan oradan uzaklaştı. Babası onu Folkestone tren istasyonunda karşıladı ve birlikte Amsterdam’a uçacağı havaalanına vardılar. Bu Audrey’nin savaştan önce babasını son görüşü oldu.

Amsterdam’a inen uçağı Ella, Alex ve Ian karşıladı. Ahnhem’e gitmek üzere bindikleri trenle yaptıkları iki saatlik yolculuğun sonunda Audrey yaşayacağı yeni evin bahçesindeydi.

Eşinin ölümünden sonra kendini oldukça yalnız hisseden Baron kızı ve torunlarıyla aynı evi paylaşma fikrinden oldukça memnun olmuştu. Onlar birlikte geçirecekleri güzel günleri hayal ederken Eylül 1939’da Nazi birliklerinin Polonya’yı işgal etmesiyle İkinci Dünya Savaşı patlak verdi. İngiltere, Fransa, Avustralya ve Yeni Zelanda, Almanya’ya savaş ilan etti. Çekoslovakya ve Polonya Nazi egemenliğine girdiğinde bile Hollandalılar kışı rahat geçirdiler. İlkbahar Danimarka ve Norveç’in Nazi birliklerince işgaliyle geldi. Buna rağmen Hollanda’nın sakinliği mayısa kadar devam etti ve 10 Mayıs’ta güçlü bir çığlık koptu. Alman ordusu Hollanda, Belçika ve Lüksemburg’u işgal etti ve sadece birkaç gün sonra on binlerce insanın öldüğü hava saldırısının gerçekleştiği Rotterdam çareyi teslim olmakta buldu. Beş gün kadar direnip cephaneleri bitince teslim olan Hollanda’dan sonra Nazi birlikleri Arnhem’e girdi. Yağmalar başladı. Van Heemstra ailesinin de tüm mal varlığına el kondu. Bu; yüzyıllar süren varlıklı yaşamlarının sonuydu. Fakat Ella için daha önemli başka bir problem vardı. Alman işgalcilerin İngilizlere karşı uyguladığı politika endişe vericiydi. Çünkü Audrey İngiliz ismi taşıyordu ve İngiliz vatandaşıydı. Onun tutuklanıp sınır dışı edilmesinden korkan Ella hemen kızının adını değiştirdi, Hollanda vatandaşlığına geçirip bir devlet okuluna kaydettirdi. O artık hiçbir zaman gerçek ismi olarak kullanmayacağı adıyla Edda van Heemstra idi.

Sonraki beş yıl Hollanda’da yaşam şartları gün geçtikçe kötüye gitti. Yoksulluk ve hastalıklar kapıdaydı. Verem salgına dönüşmüş her yerde kol geziyordu. Ella ve Audrey için ilk büyük darbe 1941 yılında geldi. Alex Hollanda ordusunda savaşırken tutuklanmıştı, hatta belki öldürülmüştü. Audrey dehşete kapılmıştı. Henüz 12 yaşındaydı ve Alman subaylar ve askerlerin eğlencesi için tahsis edilen evlere götürülmekten, tutuklanıp hapse düşmekten, hatta idam edilmekten çok korkuyordu. Tüm bunların üzerine ikinci darbe 1942’de Ian’dan geldi. Hollanda Direniş Konseyi’nin üyesiydi ve birçok alanda cesurca faaliyet gösteriyordu. Almanlar tarafından fark edilince de Almanya’ya sürgüne gönderildi ve Audrey için küçük ağabeyi de öldü. Sonraki yıl dayısının ve kuzenlerinin öldürülüşüne tanık olduğu anlar Audrey’nin gözlerinin önünden hiç gitmeyecekti. Tüm bu olanları izlerken bir zamanlar annesinin benimsediği ideolojiden, onun doğum gününü kaçırma pahasına Hitler ile yediği öğle yemeğinden utanç duyuyordu. Neyse ki o da bir zamanlar faşist ideolojiyi yanlış anladıklarının farkına varmış ve Hollanda direnişinde çalışmaya başlamıştı.

Audrey Felemenkçe derslerine devam ederken akşamları da Arnhem Konservatuvarı’nda dans dersleri almaya başladı. Hayali balerin olmaktı kuşkusuz. Kısa sürede Winja Marova’nın yıldız öğrencilerinden biri oldu. Bir zaman sonra okul dışında siyah performanslar adında direnişe ekonomik destek sağlamak amaçlı gizli dans resitalleri vermeye başladı. Burada toplanan paralar dans ayakkabılarının içinde güvenliklerini tehlikeye atmak pahasına direniş çalışanlarına ulaştırılıyordu. Uzaktan bakılınca sadece birer çocuk, ama aslında direnişin bir parçasıydılar. Dans tutkusu Almanlara duyduğu korkuyu bastırmıştı. Fakat aynı kış içindeki korkunun kabarmasına sebep bir şey oldu. Alman askerlerinin önünde sıra olmuş kadınlar ve kızların arasında Audrey de vardı. Kamyonete bindirilip şehirde dolaştırılmaya başladıklarında içerideki herkes gibi o da dehşet içindeydi. Cenneti yaratan Tanrı’ya yalvarıyordu ve aniden Tanrı’nın onu duyduğu hissine kapıldı. Kamyon durmuş, dışarda bir arbede başlamıştı. Bunu fırsat bile Audrey kamyondan atlayarak oradan uzaklaştı. Yaşadığı korkuya ve tehlikeye rağmen direniş için çalışmaktan vazgeçmedi.

Market Garden Operasyonu’nun üç ayağından biri olan Arnhem için 1944 sonbaharı eylülden önce geldi. İngiliz ve Amerikan birlikleri hem havadan hem karadan taarruza geçecek ve sekiz Hollanda köprüsünü ele geçireceklerdi. Ama bu plan hüsranla sonuçlandı. Binlerce asker öldü, binlercesi tutuklandı. Almanlar savaş sonrası harabeye dönen Arnhem’i boşaltma emri verdi. 1944 kışı doksan bin kişi için en sert yanını gösterdi. Audrey ve onunla aynı kaderi yaşayan herkes için bir insanlık dramı başlamış oldu. Dedesinin Velp’teki kır evine gittiler. Hitler’in Hollanda kaynaklarını Almanya’ya aktarmasıyla Kıtlık Kışı denen dönem başlamıştı. Soğuk ve karanlıkta, bazen günlerce aç kalarak yaşam savaşında ayakta kalmaya çalışıyorlardı. Ne banyo yapacak sabunları, ne okuyacak kitapları, ne de dünyayla bir bağları vardı. Hayatın içinde ama yaşamın tamamen dışındaydılar. Yaşıyorlardı ama yaşamıyorlardı da. Açlık ve sefaletle boğuşuyorlardı. Audrey kırk kiloya kadar düşmüş, iyice güçsüzleşmişti. Uzun süre sadece lale soğanlarıyla beslenmişlerdi ve evlerinde artık yiyecek hiçbir şey kalmamıştı. Açlığın uyuyarak unutulacağına dair dinlediği masallara inanmak istiyordu Audrey. Uyuyacaktı ve rüyasında da olsa her şey son bulmuş olacaktı. Bu düşüncelerle odasına çıkmak için merdivenlere geldiği anda kapı çaldı ve bir mucize oldu. Direnişten birileri konserve yiyecek getirmişti. Bu yiyeceklerin idam edilmeye götürülenlerin evlerinden toplandıklarından habersiz bir süre idare ettiler. Sonra yine bir dilim çimenden yapılmış ekmek, tek patatesle yapılmış bir fincan çorba ile günleri geçiştirdiler. Ne kadar daha böyle yaşayabilirlerdi bilmiyordu Audrey. Nasıl yaşadıklarının çok da önemi yoktu. Hayatta olduğu sürece ölü değildi insan. Bu yüzden kaybettikleri onca şeyin hiçbir önemi yoktu, hayattaydılar ve önemli olan tek şey buydu.

1945 Mayıs’ında Audrey on altıncı yaş gününde altı yıllık hayatta kalma mücadelesinin bir ödülü olarak özgürlüğü elinde tutuyordu. Pencereden İngiliz birliği askerlerini gördüğünde hissettiği şey tam olarak buydu ve bu özgürlük hissi anında bir kokuyla hafızasına kazıdı: İngiliz çakmak gazı ve İngiliz sigarası. Bahçeye askerleri karşılamaya çıkan Audrey askerlerin üzerlerine sinen gaz ve sigara kokusunu derin derin içine çekip onlardan bir sigara istedi. Sonrasında gelen öksürüklere ise hiç aldırmadı. Ardından istediği çikolatayı yedikten sonra hastalansa da bir daha sigara ve çikolatadan uzak duramadı.

Her şey yavaş yavaş düzelmeye başladı. Önce Alex çıkageldi, sonra Ian. Her şeyini kaybeden Ella için bu anı kutlamak iki damla gözyaşıyla oldu. Audrey o zamana dek hep gizli gizli ağlayan annesini ilk defa ağlarken gördü. Bunlar gelecekte yaşanacak mutlu günlere kavuşabilecek olmanın yaşlarıydı.

İlerleyen günlerde temel ihtiyaçları karşılayacak yardımlar gelmeye başladı. Tüm Heemstra ailesi yiyecek ve ilaç dağıtımında görev aldı. Yaz sonunda kadar Audrey annesiyle birlikte gönüllü olarak Amsterdam’daki bir klinikte hizmet verdiler. Görevleri 1946’da tamamlandıktan sonra Ella aşçılık yapmaya başladı. Her şey iyiye giderken Audrey için yolunda gitmeyen bir şey vardı: Savaşın izlerini hâlâ bedeninde taşıyordu, güçsüzdü, kas esnekliği yoktu. On yedi yaşındaydı ve artık bale öğrenmek için çok geçti. Böylelikle o yaz ilk bunalımını yaşadı. Yıllar boyunca yaşadığı her zorluğa göğüs geren Audrey’nin neden her şey yoluna girmek üzereyken tökezlediği açıktı. Savaş boyunca ortak bir doğrultuda hareket etmeye alışmıştı. Herkesin korktuğu şey de başarmaya çalıştığı şey de aynıydı. Oysa savaş sonrası etrafındaki herkes kendi hayatına çekilince o da kendi yolunda yalnız kalmıştı. Üstelik kendiyle alakalı büyük bir memnuniyetsizlik duyuyordu. Hızla kilo almıştı. Eğer bale kariyerine devam etmek istiyorsa zayıflamalıydı. Bu süreci hızlandıran ise Audrey’nin dans eğitmeni Sonia Gaskell oldu. Çünkü Audrey’ye eğer gerçekten istiyorsa Londra’da ünlü bir okulda eğitim alabileceğini söylemişti. Böylelikle Audrey ve Ella kendileri için Londra’da yeni bir başlangıç yaptılar.

-III-

“Nasıl yaşanacağını, kenarda durup izlemeden dünyanın nasıl hem içinde hem dışında olunacağını öğrendim. Bir daha asla ama asla hayattan kaçmayacağım. Aşktan da...”

– Audrey Hepburn

Audrey 1948 başlarında kırk dokuz kiloda, bir yetmiş boylarında Gaskell’in tavsiyelerini benimsemiş, tükenmez bir enerjiyle Rambert prova odasındaydı. Audrey, Sonia Gaskell’in önerisiyle İngiliz klasik dansını dünyada tanıtan ve Rambert Balesi’ni kurarak uluslararası üne kavuşan Marie Rambert’in karşısında kısa bir gösteri sunma fırsatını yakalamıştı. Performansıyla Rambert’i etkileyen Audrey için önündeki ilkbahar hayatında bir dönüm noktası olabilirdi. Çünkü Rambert onu nisan ayında yeniden görmek istemiş ve o zamana kadar ona bir burs bulmayı planlamıştı.

Audrey de ilkbaharın gelmesini beklerken boş durmadı. Önce babasının soy ismini kullanmayı bıraktı ve büyükannesinin kızlık soyadıyla Audrey Hepburn olarak yeniden doğdu. Okul başlayana kadar para kazanması gerekiyordu ve kuzenlerinin Hollanda’da bir kısa komedi çekeceği haberini aldı. Amsterdam’da bir gün süren çekimlerin sonunda ilk beyazperde tecrübesinde ekranda göründüğü toplam süre bir dakikayı geçmemişti.

Londra’ya döndüğünde okula başlayana kadar modellik, tezgâhtarlık gibi işler yaptı. Okula başladıktan sonra da çalışmayı sürdürdü. Kimi zaman sekreterlik, kimi zaman da modellik yapıyordu. Londra’ya taşındıklarında bir apartman kapıcısı olarak çalışmaya başlayan Ella ise kimi zaman otel resepsiyon görevlisi, kimi zaman çiçekçi, dekoratör, kimi zaman ise zengin turist dadısı olarak karşımıza çıkıyordu. Kazandıkları para ise ortak harcanıyordu.

O yılı sabah akşam çalışması gereken yoğun bir ders programıyla geçiren Audrey için o dans dersleri hayatında yaptığı en zahmetli şeydi. Neyse ki Covent Garden’da dans etme hayalleri tüm bu zahmetlere katlanmasına yardım ediyordu. Fakat fazla uzun boylu olması ve eğitimine geç başlaması sebebiyle Marie Rambert’in turne planlarının içinde yer almadı. Böylelikle 1948 sonbaharı Audrey’nin bale hayalleri üzerinden esip geçti.

Ekim sonunda popüler Amerikan müzikal komedisi High Button Shoes’un Londra yapımı için katıldığı seçmelerde ilk kırka kalarak müzikalin başarılı 291 gösterisinde yer aldı. Londra’nın uzun zamandır böyle bir gösteri görmediğini yazan haberlerde ne yazık ki yine Audrey’den bahsedilmemiş, o yine bir kişi hariç kimse tarafından keşfedilmemişti. Müzikalin perdelerini kapatmasının ardından Cecil Landeau tarafından gelen teklif Audrey’yi potansiyelinin fark edileceği ve seyirci tarafından çok sevileceği bir gösteriye dahil etti. Bir yılda 433 gösteri yapan Sauce Tartare’ın başarısı Cecil Landeau’yu yüreklendirdi ve Sauce Piquente ismini verdiği yeni gösterisine başladı. Fakat bu gösteri Sauce Tartare kadar ilgi çekmeyince oyunu yeniden yorumlayarak Summer Nights ismiyle bir kulüpte sergilemeye başladı. Seyircinin Audrey’yi daha yakından gördüğü bu dönemde o deli gibi çalışıyordu. Bu yoğun çalışma Sauce Tartare’da âşık olup ilişki yaşamaya başladığı rol arkadaşı Fransız şarkıcı ve söz yazarı Marcel Le Bon ile yollarını ayırdı. Bu zaman zarfında yas tutacak zamanı bile olmayan Audrey acısını daha fazla sigara içerek gidermeye çalışıyordu.

Yer aldığı bu iki gösteride sergilediği performanstan etkilenen iki yönetmenle yaptığı görüşmeler sonunda Audrey kendini oyunculuğun inceliklerini öğrenmek için genç yetenekleri yetiştirmeye adamış altmış bir yaşındaki Felix Aylmer ile drama eğitimine başladı. Hollywood yapımı Quo Vadis için deneme çekimine katılması da yine Aylmer sayesinde oldu. Audrey rol için aranan oyuncu olmasına rağmen isim yapmış olmayışı rolü almasına engel oldu. Sonrasında beyazperdeye adım atmasını sağlayacak Robert Lennard ile tanıştı. Bu tanışma Associated British Pictures Corporation (ABPC) ile dört filmlik bir anlaşmayla sonuçlandı ama bu dört filmde (One Wild Oat, Laughter in Paradise, The Lavender Hill Mob, Young Wives’ Tale) de rolleri bir dakikayı geçmedi ve ne yazık ki Audrey’ye beklediği şöhreti getirmedi. Onun yıldızı 1950’de çekimleri süren Secret People filmindeki Nora rolüyle parlayacak ve performansından büyük yetenek diye bahsedilecekti. Masumiyeti, doğal tavırları, sadeliği, orijinalliği, içindeki rolü hissedişi, dansı, seyirciye geçirdiği duygu takdire şayandı.

Henüz 21 yaşındayken Audrey, 1951 ilkbaharında Associated British Pictures Corporation’ın (ABPC) düzenlediği bir davette ilişkilerinin kısa sürede aşka dönüşeceği James Hanson ile tanıştı. James Hanson uzun boyu, koyu sarı saçları, muazzam gülüşü ve büyük servetiyle Audrey’nin karşısına çıktığında yirmi sekiz yaşındaydı.

Aynı dönemde Audrey başarısız bir film olarak bahsedilecek Monte Carlo Baby’de rol aldı. İçinden bu filmde oynamak gelmese de orada olması bir mucizeye dönüştü. Çekimler sırasında tesadüfen onu gören zamanın ünlü yazarından Sidonie-Gabrielle Colette Gigi isimli romanının müzikal versiyonu için aradığı karakteri bulmuştu. Kısa bir görüşme sonrası anlaştılar. Bu Audrey için henüz kendini hazır hissetmese bile ilk başrolü olacaktı. Fazlasıyla heyecanlı ve mutluydu. Aynı dönemde James Hanson’a evlenme teklif etmiş, nişanlanmışlardı. Ayrıca çekimlerini usta yönetmen William Wyler’ın üstlendiği Roman Holiday filminde Gregory Peck ile aynı sahnede bir prensesi canlandırması istenmişti. Audrey gönderdiği deneme çekimi karşısında büyülenen Paramount Pictures şirketi ile yedi filmlik bir anlaşma imzaladı. Böylelikle tarihte deneyimsiz olmasına rağmen hem Broadway’de hem de Hollywood’da başrol için anlaşan ilk oyuncu oldu. Paramount ABPC’ye Audrey’nin kontratını satın almak için yüz bin sterlin teklif ettiyse de ABPC yöneticileri Audrey’nin Paramount için yaptığı her film üzerinden yüksek bir ücret ve onların İngiltere’deki dağıtım hakkını talep etti. Bu sektörde imzalanan benzeri görülmemiş bir anlaşmaydı.

Audrey eylül sonunda New York’a gitmek üzere yola çıktı. Gigi için provalar ise kasımda Fulton Tiyatrosu’nda başladı. Korkuyordu Audrey. Sahne eğitimi yoktu, karaktere nasıl can verebileceğini, karakterin duygularını nasıl ifade edebileceğini bilmiyordu. O da sezgileriyle rol yapmayı seçti. 24 Kasım’da sergilenen ilk gösteriden sonra onlarca takdir ve yorum aldı ama Audrey kendine güvenmeyi bir türlü başaramadı. Sürekli kötü oynadığını düşünüyordu. Yanılıyordu oysa. Çünkü bir gecede Broadway yıldızı olup çıkmıştı. Ama yine de mutlu değildi. İlgi sadece onun üzerindeydi. Halbuki diğer arkadaşları da onun kadar emek veriyorlardı ve Audrey bunun bir haksızlık olduğunu düşünüyordu. Kesinlikle bu kadar ilgiyi hak etmediğine inanıyordu. 19 Aralık’taki gösterisinin misafiri olan annesi eğitimi olmamasına rağmen harika olduğunu söylese de o hep bu konuda ikna olmamayı seçti.

Kendini hep dansçı olarak takdim eden Audrey için oyunculuk tamamen sürpriz olmuştu. Gigi ile gelen şöhret birçok dergi kapağına, gazete köşelerine taşındı. Audrey’yi artık her yerde görmek mümkündü.

10 Şubat’ta Toast of the Town adlı şovda, 13 Nisan’da Rainy Day in Paradise Junction isimli yarım saatlik performansıyla televizyondaydı.

-IV-

“Bir kadının güzelliği gözlerinde görülür.

Çünkü aşkın ikamet ettiği kalbine

açılan kapı, gözleridir.”

– Audrey Hepburn

Audrey oyunculuk alanında her zaman iyi bir öğrenci oldu. Kaprisli değildi. Zeki ve içtendi. Moda konusunda oldukça bilgiliydi. Güçlü ve bağımsız bir imajı vardı. Kendisi için yaratılan kıyafetlere mutlaka kendinden bir parça ekliyordu ve böylece bütünü zirveye taşıyordu. Yüksek topuklu ayakkabıları sevmiyordu. Kendini seyirci karşısında daha küçük hissedebilmek için hep alçak topuklu ayakkabılar tercih ediyordu. Kısa saçları, ahu gözlü makyajı, ojesiz uzun tırnaklarıyla moda dünyasının bir belirleyicisi haline gelen Audrey’nin en değerli özelliği ise zarafetiydi. Kazandığı başarılar da onun hiçbir zaman başını döndürmeyecek, şımartmayacaktı.

Büyük başarı yakalayan Gigi mayısta perdelerini kapattıktan sonra Audrey Roma’ya gitti ve tamamı İtalya’da çekilmiş ilk Amerikan filmi olacak Roman Holiday için hazırlıklara başladı.

Audrey ve James Hanson çekimler bittiğinde evlenmeye hazırlanıyorlardı. Hanson’ın ailesi İngiltere’de büyük bir düğün planlıyordu. Audrey 1 Ekim’de ülke çapında Gigi ekibiyle turneye çıkacaktı. O gitmeden bu düğün yapılmalıydı. Fakat film çekimleri bitmiyordu. Bu yüzden Hanson birkaç kez Paramount yetkililerine yazdığı mektuplarla Audrey’yi Londra’ya göndermelerini talep etmişti. Tüm bunlardan elbette ki Audrey’nin haberi yoktu. Ve üstelik Londra basını James Hanson’ı kulüp çıkışlarında sosyetik kadınlarla fotoğraflamaya başlamıştı. Hanson, Paramount’a yazdığı son mektupta Audrey’nin 21 Eylül’de Roma’dan ayrılıp Londra’ya gideceğini bildirip ardından basın açıklaması yaparak 30 Eylül’de evleneceklerini duyurunca olanlar oldu ve James’in yaptığı baskılara, çapkınlıklara ve ona sormadan verdiği kararlara daha fazla dayanamayan Audrey annesi gibi başarısız bir evliliğin içine girmektense evlilik yolunda emin adımlarla ilerlediği ilişkisini bitirmeyi tercih etti.

Roman Holiday’in çekimleri bittiğinde Audrey’nin adı ilk kez bir filmin jeneriğinde Gregory Peck ile alt alta yazılmıştı. Çünkü çekimler sırasındaki doğallığı ve içtenliğiyle filmin başarılı olmasının en önemli unsuruydu Audrey. Filmdeki performansı kariyerinin başındaki bir oyuncu için mükemmeldi. Kendini Prenses Ann karakterine kaptırmış, çocukluğundan gelen asil karakteri tüm doğallığıyla gözler önüne sermiş ve böylece her zaman bir yerlere gelmek isteyen Audrey için kariyer kapıları sonuna kadar açılmıştı.

1 Ekim’de Gigi ekibiyle turneye katılmak üzere New York’a gitti. O yıl onlarca şehirde, binlerce izleyiciyle buluştuğu bir turne geçirdi.

Bir yıldız gibi yükselmeye devam eden Audrey için sıradaki proje dokuz ayda 318 kez izleyiciyle buluşan komedi Sabrina Fair’di.

Sabrina Fair’in senaryosu üzerindeki çalışma sürerken Audrey, 20 Haziran 1953’te Roman Holiday’in İngiltere galası için gittiği Londra’da Amerikalı aktör, yönetmen ve yazar Mel Ferrer ile tanıştı. O zamanlar yirmi dört yaşında olan Audrey’nin karşısında duran ondan yaklaşık on iki yaş büyük, bir doksan boylarındaki centilmen adam bir süre sonra eşi olacak kişiydi aynı zamanda. Zengin ve kültürlü bir ailenin ikinci çocuğu olarak 1917’de doğmuştu. Doktor bir babaya ve sosyetenin tanınmış siması bir anneye sahipti. Audrey ile tanıştıklarında üçüncü evliliğinin sınırları içindeydi. Fakat bu Audrey’ye ilgi duymasını engelleyememişti ve tanıştıkları hafta ona birlikte bir başrolde rol alıp alamayacağını sordu. Audrey’nin cevabının evet olması Mel’in evliliğindeki yönünü belirlemişti bile. Bundan sonra her fırsatta görüşeceklerdi.

Tanışmalarının ardından Audrey, Sabrina rolü için kostüm arayışına girip gardırobunun şekilleneceği modanın kalbi Paris’e gitti. Girdiği atölyelerden birinde hayat boyu dost olacağı Hubert de Givenchy ile tanıştı ve Sabrina’nın üzerinde görmeyi hayal ettiği kıyafetleri onun atölyesinde buldu.

Audrey, başrolde yer almasına son anda karar verilen The African Queen filmindeki Akademi Ödüllü performansıyla büyük başarı yakalayan elli dört yaşındaki Humphrey Bogart ve Sunset Blvd. filmindeki rolüyle Oscar’a aday gösterilen William Holden ile başrolü paylaşacaktı. Set tam bir savaş alanıydı. Audrey’nin adı afişte Holden’dan önce yazılıyordu. Ayrıca diğer iki başarılı yıldızın yanında tecrübesizdi. Bogart herkese karşı güvensizdi, arkasından iş çevrildiğini düşünüyordu. Tüm bunların gerçek sebebi ise Audrey henüz kariyerinin başında olmasına rağmen Bogart’ın sona gelmiş olmasıydı. Bogart’ın görünüş olarak kızı olacak kadar genç bir başaktrisin yanında inandırıcı görünmek için gösterdiği çaba da ayrıca canını sıkıyordu. Sette böyle esmeye başlayan soğuk rüzgârlar kısa süre içinde bir savaşa dönüştü. Bogart eline geçen tüm fırsatları kullanarak Audrey ve Bill’e sataşmaya devam etti. Yönetmen Wilder’a bir diyalog üzerine bardağı taşıran cümleler kurduğunda savaş en üst seviyeye taşındı.

Audrey, Sabrina Fair’in zor geçen çekim sürecinde rol arkadaşı William Holden ile yakınlaşmış ve bu yakınlaşma zamanla bir ilişkiye dönüşmüştü. Mel Ferrer’dan emin değildi ve ona bir söz vermemişti. William Holden’ın nazikliği, şakacılığı, romantikliğiyle her an yanı başında olması Audrey’ye iyi hissettiriyordu.

William Beedle Holden 1918’de doğmuştu, otuz beş yaşındaydı. Babası bilimadamı, annesi öğretmendi. Paramount tarafından keşfedilmiş, öncesinde aynı Audrey gibi sahne eğitimi olmayan Bill, Golden Boy’daki başrolüyle tanınmıştı. Aktris Brenda Marshall ile evliydi ve iki oğlu vardı. Audrey ile Hollywood’a gelmeden önce Londra’da bir davette tanışmışlardı. Audrey ilk görüşte etkilenmişti Bill’den. Bill de Audrey’ye hayrandı. İkisi için harika bir şey gerçekleşmek üzereydi.

Bill ve Audrey çekimler bittikten sonra birlikte geçirdikleri akşamlarda birlikte yemek yiyen, çektikleri filmler hakkında konuşan iki arkadaş gibi görünseler de birbirlerine olan ilgileri gözle görülür şekilde büyüktü. Aralarındaki bu etkileşim kısa sürede tutkulu bir aşka dönüştü. Bill’in bir kadında olmasını istediği her şey Audrey’de vardı. Audrey de karşılığında onunla aynı hisleri paylaşıyordu. Bill hayatında tanıdığı en yakışıklı erkekti. Onun yanında rahattı. Kendini olması gerektiği gibi hissediyor, onunla gülüp eğlenebiliyordu. Bill’in gözünde her zaman olmak istediği baş balerin olmuş; hep aradığı seyirciyi bulmuştu. Bill büyülenmişçesine onun dans edişini izlerken Audrey’nin ürkekliği yerini zamanla karşı konulmaz bir cazibeye bıraktı. Kendini hiçbir zaman evliliğe hazır hissetmeyen Audrey’nin fikirleri değişti. Bill ile evlenmek ve bir sürü çocuk yapmak istiyordu. Fakat bir sorun vardı. Bill zaten evliydi. Brenda Audrey’yi Bill’in hayatına giren tüm kadınlardan farklı bir yerde görüyordu. Parlayan enerjisi, güzelliği, kendisinden neredeyse on beş yaş daha genç olması, eşsiz zarafeti ve insanlığıyla Audrey artık Brenda için ciddi bir tehdide dönüşmüştü. Audrey için de Brenda etkileyici bir güzelliğe sahipti ve içinde durduramadığı bir rekabet hissi filizlenmeye başlamıştı. Brenda Audrey’nin Bill için geçici bir heves olmadığını ve eğer çabalamazsa Bill’i kaybedeceğini anlamıştı. Hemen kolları sıvadı ve tüm dünyaya “Mutlu Holden’lar”ı gösterdi. Dergilerde Holden’ların günlük yaşamından boy boy fotoğraflar yer aldı. Brenda’nın pes etmeye hiç niyeti yoktu. Bill ise kararlıydı. Brenda’dan boşanacak ve Audrey ile evlenecekti. Hatta evlilik teklifine olumlu bir cevap bile almıştı. Audrey için Bill onu anlayan, önemseyen, değer veren harika bir eş olacaktı. Audrey sinemayı bırakacak, ondan üç, dört, hatta beş tane çocuk sahibi olacaktı. Öyle hayal ediyordu. Fakat bu hep bir hayal olarak kaldı. Ne yazık ki Bill evlilik dışı çocuk sahibi olmamak için eşiyle verdikleri ortak kararla vasektomi ameliyatı olmuştu ve artık çocuğu olamazdı. Bu Audrey için tam bir hayal kırıklığı oldu. Bill ile yaptığı tüm gelecek planları bir anda buharlaşıp kayboldu ve Bill’in beklediği o mucize hiç gerçekleşmedi. Audrey artık ona çok uzaktı.

-V-

“Hayatı hayat yapan en önemli şey

mutlu olmaktır. İşte bu tüm sorunların

en gizli anahtarıdır.”

– Audrey Hepburn

Audrey, Bill’in ardından büyük bir hayal kırıklığının içine düşmüştü. Holden’dan, Hollywood’dan, tüm anılarından kaçmak istiyordu. İşte tam da böyle bir zamanda Mel Ferrer yeniden karşısına çıktı. Üstelik ilişki yaşadıkları dönemde evli olan Mel, artık bekârdı. Bill gibi bir cazibeye, çekiciliğe, hassaslığa sahip değildi ama Audrey’yi seviyordu ve hatta dört çocuğu olmasına rağmen Audrey ile de çocuk yapmak istediğine onu ikna etmişti. Ayrıca Audrey’ye bir teklifi vardı. Broadway’de sergilenecek Ondine oyununda birlikte rol alabilirlerdi. Bu Audrey’nin içinde bulunduğu durumdan uzaklaşması için iyi bir fikir gibi görünüyordu. Üstelik Mel, Audrey’nin dünya sahnesindeki eşi olduğunu kanıtlamakta kararlıydı. Böylelikle Audrey hayatına yeni bir yön verecek kararını vermiş oldu.

Ondine’nin yönetmen koltuğunda Audrey’nin hayranlık duyduğu ünlü Alfred Lunt vardı. Tamamında bale havası olan bir oyundu ve Audrey bu oyunun başkarakteri için biçilmiş kaftandı. Vermek istediği mesaj seyirci tarafından kolay kavranmayan bu oyunda Audrey, Ondine isimli su perisini canlandıracaktı. Ondine yeryüzüne gelecek, şövalye Hans’a âşık olacaktı. Hans rolü elbette Mel Ferrer’a aitti ve Audrey’yi role ikna ettiği için bu karaktere can vermesine göz yumulmuştu. Elbette bunun da bir bedeli olacaktı.

Audrey ve Mel Ocak 1954’te New York’a gelerek provalara başladılar. Mel hem tiyatro hem sinemada tecrübeli bir aktör ve yönetmendi. Audrey’ye rolü götüren oydu. Haliyle daha ön planda olması gereken yerde Audrey’nin gölgesinde kalıyordu ve bu onu zamanla çekilmez, kibirli, kızgın birine dönüştürdü. Önce provalarda Audrey’ye yardımcı olan Alfred Lunt’un eşi Lynn Fontanne’nin provalara katılmasına karşı çıktı. Ardından yönetmen Lunt’u aşağılamaya, saygısızlığın dozunu artırmaya başladı. Israrla rolünün artırılmasını talep ediyordu. Oyunun New York galasının ardından Audrey için gelen olumlu yorumlar Mel için gelmeyince ortalık daha da kızıştı. Oyunun sonunda Audrey seyirciyi tek başına selamlayacaktı ama Mel buna da engel olmaya başlamıştı. Altı hafta seyirciyi beraber selamladıktan sonra Audrey artık son selamda yalnızdı. Mel’in teslimiyetinin sebebi ise Audrey’nin Roman Holiday’deki rolüyle En İyi Kadın Oyuncu dalında Oscar almasıydı (1953). Ve o yıl Audrey’ye ödüller ardı ardına geldi. Oscar’ın ardından İngiliz Sinema ve Televizyon Sanatları Akademisi’nin ödülünü aldı. Tony Ödülü’ne layık bulundu. Tüm bu ödüller karşısında o hiçbir zaman şımarıp çizgisini bozmadı. Aksine aldığı ödüllere layık olmaya çabaladı. Ona göre hayat ona bir beden büyük bir kıyafet vermişti ve o bu kıyafeti doldurmak için büyümeliydi. Oyunculuk yolculuğunda bir öğrenci olduğunu düşünüyordu. Ödülleri ve aldığı teklifler artarken o kendini yeterli hissetmiyor, gittikçe kötüleşen bir ruh haline bürünüyordu. Bu ödülleri alan bir oyuncunun artık oynadığı tüm rollerde başarılı olması gerektiğine inanıyor ve bu inancının altında eziliyordu. Beklentileri karşılayacak gücü kendine bulamadıkça daha çok sigara içiyordu. Aldığı tüm övgülere rağmen mutsuzdu. Nisan geldiğinde oldukça zayıflamış ve solgunlaşmıştı. Belki de bir ruhsal çöküntünün eşiğindeydi. Yorulmuştu. Tüm bu düşünceler onu oldukça korkutmuştu ve bir karar verdi. Artık herhangi bir oyunda yer almayacaktı.

Audrey, Ondine’nin 3 Temmuz’daki son sahnesinden sonra annesi ve Mel ile birlikte İsviçre’ye tatile gitti. Tek istediği New York’tan ve Hollywood’dan uzak bir yerde kafa dinlemekti. Depresyondaydı. Bazen saatlerce uyuyor, bazen ise uzun uykusuz geceler geçiriyordu. Bazen fazla yiyor, bazen günlerce iştahı olmuyordu. Sebepsiz ağlıyor, sürekli tırnaklarını yiyordu. Annesi de kızının yaşadığı bu buhrana bir türlü anlam veremiyordu. Savaşta ayakta kalmıştı, ama şöhretin getirdiği sorumluluğun altında eziliyordu Audrey. Aklı da oldukça karışıktı. Onun için gergin geçen bu süreçte Mel’den evlenme teklifi almıştı ama evlilik konusunda kararsızdı. Evliliği uzun bir kontrata benzetiyordu. Duygularından emin olmadan kimseye söz vermek istemiyordu. Üstelik annesinin başarısızlıkla sonuçlanan evlilikleri de onu hayli korkutmuştu. Erkeklere karşı güveni kırılmış, sonsuz sevgiye olan inancını yitirmişti. Zor geçen karar sürecinin ardından artık ne yapacağını biliyordu Audrey. Mel ile evlenmeye karar vermişti.

Audrey ve Mel 24 Eylül 1954’te İsviçre Bürgenstock’ta Lucerne Gölü kıyısında birkaç arkadaşlarının katılımıyla gözlerden uzak bir düğün töreniyle evlendiler. Audrey o gün diz altlarında biten kabarık kollu, yüksek yakalı, prenses model beyaz Givenchy tasarımı gelinliğin içinde yeni bir moda akımını temsil ediyordu. Kısa gelinlik trendini.

Üç günlük bir balayının ardından Audrey ve Mel Roma’ya geri döndüler. Audrey artık daha iyi hissetmeye başlamıştı. Tek istediği artık bir bebeğinin olmasıydı. Beklediği haber gecikmedi ama getirdiği mutluluk da sonsuz olmadı. Çünkü Audrey Mart 1955’te, Sabrina’yla En İyi Kadın Oyuncu dalında Oscar’a aday gösterilmesinden bir ay sonra ilk düşüğünü yaptı. Bu Audrey için dayanması zor bir acıydı. Yıllardır hayalini kurduğu, uğruna kariyerini ikinci plana atmayı göze aldığı, içinde çocukların olduğu yuvaya yine sahip olamamıştı.

Audrey o ayı üzüntü içinde geçirdikten sonra kendini tekrar işine verdi. Amerikalı film yönetmeni King Vidor Tolstoy’un Warand Peace adlı eseri sinemaya uyarlamaya hazırlanıyordu. Prens Andrei rolü Mel’e teklif edilmişti ve Mel’in Audrey’yi Natasha rolüne ikna edeceğini biliyorlardı. Böylece Audrey o zamana kadar bir aktrise ödenen en yüksek ücretle Natasha rolünü oynamayı kabul etti. Kısa sürede bu haber her yere yayıldı ve tebrik mesajları yağmaya başladı. Audrey yine endişeliydi. Bir performansıyla Oscar almış, bir diğeriyle aday olmuştu. Eleştirmenler yeni performansını değerlendirmeyi dört gözle bekliyor olmalıydılar. Kendini yeniden ispatlamak zorundaydı.

Filmin çekimleri temmuz ayında başladı. Kavurucu yaz sıcağında kış sahneleri çekmek zorundaydılar. Kalın elbiselerle bu sahneleri tamamlamanın oldukça zor olduğu bu süreçte uzun saatler boyunca kasıma kadar çalıştılar. Tüm çabalara rağmen Warand Peace beyazperdeye boş bir film olarak yansıdı ve eleştirmenlerce kötü yorumlar aldı. Audrey de bu eleştirilerden kaçamasa da New York Film Eleştirmenleri Birliği tarafından yılın en iyi kadın oyuncu adayı seçildi.

Kasım sonunda çekimler bittikten sonra Mel’in oynayacağı bir rol için gittikleri Paris’ten Şubat 1956’da Los Angeles’a giderek Fred Astaire gibi bir eşle dans edip şarkı söyleyebileceği, üzerinden yıllar geçtikten sonra bile 1950’lerin en canlı ve renkli filmlerinden biri olarak anılacak Funny Face romantik komedisinde yer alma fırsatını değerlendirdi. Yönetmen koltuğunda Stanley Donen’ın oturduğu bu film Audrey’nin Roman Holiday’den sonraki en başarılı performansı olacaktı.

Yağmurlu ve bulutlu hava koşulları dış çekimleri, Fred Astaire’nin sinirli ve aşağılayıcı tavırları –bu tavırlarında o yıl kendisinin elli, Audrey’nin yirmi yedi yaşında olması ve rolleri gereği seyirciyi bu aşka nasıl inandıracağı konusunda endişe duyması etkiliydi– dans sahnelerinin çekimlerini zorlaştırdıysa da film şarkıları, dans sahneleri, Givenchy’nin moda tasarımlarıyla başarılı bir yapıta imza atılmış oldu.

Çekimler temmuzda bittikten sonra Mel ve Audrey Bürgenstock’ta birkaç hafta tatil yaptı. Ardından Mel İspanya ve Fransa’da alacağı roller için yola çıkarken Audrey de Billy Wilder’ın Love in the Afternoon filminde Gary Cooper ile oynama teklifini filmin yalnızca Paris’te çevrilmesi şartıyla kabul etti. Gary Cooper 1920’li yıllardan beri Amerikan sinemasının en popüler aktörlerindendi ve onun başrolde olması Audrey’nin daha hızlı karar vermesine sebep olmuştu.

Sonbaharda çekimler başladığında Audrey için her şey normaldi ama Gary için aynı şey söylenemezdi. Her şekilde denenen ışık ve makyaja rağmen Gary rolü için fazla yaşlı duruyordu. Wilder çaresizce tüm yakın çekimlerde Gary’yi yüzünü gizleyecek şekilde kayda aldı. Bu da Gary’nin daha huzursuz ve rolünden rahatsız olmasına neden oldu. Çünkü doksan dokuzuncu filminde oynuyordu ve kamera arkasında yaşanan her şeye anlam verebilecek kadar tecrübeliydi. İçerisinde sıkışıp kaldığı bu durum maalesef rolüne de yansıyordu. Roller inandırıcılık bakımından eksikti fakat Audrey ve Gary seyirci tarafından o kadar sevildi ki rollerin rahatsız ediciliği hafızalarda yer etmedi.

-VI-

“Öğrendiğim her şeyi filmlerden öğrendim.”

– Audrey Hepburn

Audrey bir yılda iki yorucu film çekmişti ve artık eşiyle çıkabileceği uzun bir tatili hak ettiğini düşünüyordu. Belki de biraz dinlense iyi olacaktı. Fakat 1957 yılının başında Mel ile beraber rol alacağı son filmi Mayerling’in provaları ve çekimleri için New York’a gitti. O zamanlar için renkli yayın bir ayrıcalıktı. Fakat buna rağmen yapım hikâyenin trajedisiyle kullanılan dekorların abartılmış lüksünün bağdaşmaması sebebiyle beğenilmedi. Ayrıca Mel ve Audrey yansıtmaları beklenen tutkuyu yansıtamamışlardı. Özellikle Mel inandırıcılıktan yoksundu. Sonuçta ortaya iyi bir proje çıkmamıştı. Bunun üzerine Audrey sinemaya bir yıl ara verdi. Basından uzak, gelen tüm röportajları geri çevirdiği bir yıl geçirmeye niyet etmişti ki Funny Face’in büyük bir başarı yakaladığını öğrendi. Artık kariyerinde bir farklılık yapmasının zamanı gelmişti. Çünkü hep benzer karakterlere can veriyor ve hep kendinden hayli büyük eşlerle oynadığı projelerde yer alıyordu. Bu yüzden 1956’nın en popüler ve birçok dilde çok satan romanı The Nun’s Story onu fazlasıyla etkiledi. Audrey hikâyede kendiyle özdeşleşen birçok nokta bulmuştu. Romanda Rahibe Marie Louise Habets’ın gerçek hayatı işleniyordu. Habets Belçikalıydı. İkinci Dünya Savaşı’nda Belçika direnişine destek olmak istiyordu fakat rahibelik yemini etmiş bir hemşire dostuna ve düşmanına aynı muameleyi göstermek zorundaydı. Bunun üzerine rahibeliği bırakarak savaş hemşiresi oldu. Rahibelikten ayrılışının ertesi yılı hikâyesini kaleme alacak Kathryn Hulme ile tanıştı ve böylelikle Marie’nin insanlığa faydalı olabileceğini düşündüğü hikâyesi ölümsüz bir esere dönüştü.

Audrey haziran başında filmin senaristi Robert Anderson ve yaratıcı ekiple tanışmak için Los Angeles’a gitti. Bu tanışma Robert Anderson ile aralarında sürecek uzun bir aşk; Kate Hulme ve Lou Habets ile paylaşacağı uzun bir dostlukla sonuçlandı.

Eylül sonunda Audrey ve Robert filmin araştırma gezisi için yönetmen Fred Zinnemann ile birlikte Afrika’ya gittiler. Audrey filmde kendini hemşireliğe adayan bir rahibeyi ve onun daha sonra bir savaş hemşiresine dönüştüğü Rahibe Luke’u canlandıracaktı. Manastır hayatının detaylarını, cerrahi aletleri tutmayı ve kullanmayı bu gezide öğrendi. Çekim yapılacak alanlar belirlendi, 1930’lardan kalma ameliyat aletleri temin edildi. 1958 Ocak’ında Roma’daki manastırlar ve akıl hastaneleri gezildi. Bunlar Audrey’nin rolünü zihninde canlandırabilmesi için iyi birer fırsattı. Roma’daki sete gerçek bir rahibe eşlik etmiş, bir rahibenin nasıl yürüdüğünü, nasıl hareket ettiğini rahibe rolündekilere öğretmişti. Oyuncular Paris’te birkaç gün manastırda yaşayıp ritüellere katılma imkânı bulmuş, Kongo’da bir yerel hastanede ilkel sayılabilecek ameliyatlar izlemişlerdi. Roma’dan Paris’e, Paris’ten Kongo’ya uzanan seyahatlerle oyuncular rolleri için, Audrey de tutkuyla devam eden ilişkilerinin ardında Rob’dan çocuk sahibi olmak için hazır hissediyordu. Audrey bunu dile getirdiğinde Rob’un ilk düşündüğü şey Audrey’nin kendisi için eşi Mel’i terk edeceğiydi ve kurduğu bir cümle Audrey’ye hayatında ne kadar çok şeyin tekrara düştüğünü hatırlattı. Rob doğuştan kısırdı, aynı William Holden gibi... Audrey duyduklarına o kadar üzülmüştü ki Rob ile aralarındaki ilişkiyi ve arkadaşlığı devam ettiremedi ve ayrıldılar.

Audrey’nin Rahibe Luke performansı diğer tüm rollerinden üstündü. Karaktere o kadar bürünmüştü ki onunla rolü arasındaki mesafe yok denecek kadar azdı. Karakteriyle neredeyse birdi. Gabrielle van der Mal’ın Rahibe Luke olma yolculuğu ve manevi değişimini Audrey de kendinde yaşamış, olgunlaşmıştı. Rahibe Luke’u canlandırdığı süre boyunca bir rahibe gibi yaşamayı öğrenmiş, Rahibe Luke’un kalbine ve zihnine girerken kendi derinliklerine inmeyi başarmıştı. Ruhunu işlemiş, tecrübe tohumlarını toprağına ekmiş ve hasat zamanı bambaşka bir Audrey olarak filizlenmeyi düşlemişti. Artık kafa karışıklığı yaşadığı anlarda veya çözemediği bir sorun olduğunda hep Rahibe Luke’u hatırlayacaktı.

The Nun’s Story hassas konusuna rağmen ustaca işlendi ve başarıya ulaştı. Audrey en zorlayıcı rolü olmasına karşın en iyi performansını sergileyerek The Nun’s Story’nin hayatı boyunca gurur duyacağı bir proje olmasını sağladı.

Yaz başında çekimler bitmişti ve Audrey Mel’in yönetmen koltuğunda oturduğu Green Mantions filminde rol alacaktı. Film W. H. Hudson’ın 1904’te yayımlanan romanından uyarlamaydı ve Mel yağmur ormanlarında yaşayan başkarakter Rima’nın Audrey için ideal bir rol olduğunu düşünüyordu. Audrey ile başrolü paylaşacak Anthony Perkins de Rima ile ormanda tanışan politik sığınmacı Abel’i canlandıracaktı. Çekimler bir ormanda değil, orman atmosferi yaratılmaya çalışılan Kaliforniya’daki Culver City MGM stüdyolarında gerçekleşti ve sonuç hüsrandı. Film beğenilmedi ve başarısız oldu. Neyse ki The Nun’s Story’nin eriştiği başarı bu başarısızlığı örttü. Green Mantions Mel’in karısını ilk ve son yönetişi olarak tarihe işlendi.

Audrey o yıl Noel tatili için Bürgenstock’a gittiğinde yeniden hamileydi. Yıllardır bir çocuk sahibi olmak isteyen Audrey elbette ki harika bir haber almıştı. Çok mutluydu ama bir yandan da aklı karışıktı. Ocakta çekimleri başlayacak olan ilk Batı filmi The Unforgiven’da at üzerinde sahneleri vardı ve bunun hamileliği için risk oluşturup oluşturmayacağından emin değildi.

Audrey bir Vahşi Batı filmi olan The Unforgiven’daki Kızılderili rolü için fazla İngiliz’di. Teni uygun renkte değildi. Senaryo da oldukça saçmaydı. Hal böyle olunca başarısızlık kaçınılmazdı. Bir de üstüne bir at binme sahnesinde at Audrey’yi üzerinden attı. Omurgasında dört kırık olmasına rağmen bebeği hâlâ yaşıyordu. Audrey yaşadığı bu korku dolu anlardan sadece dört gün sonra at binme sahnesini tamamlamak için yine setteydi. Tüm özverilere rağmen film bekleneni karşılamadı ve 1960 ilkbaharında gösterime girdiğinde sonuç hüsrandı, film kötü bulunmuştu.

Audrey mayısta doğum yaptı. Ama bir kez daha kendini derin bir üzüntünün içinde buldu. Bebeği ölü doğmuştu. Bu kaybın acısı o kadar büyüktü ki Audrey yine depresyona girdi. Gittikçe zayıfladı. Saatlerce uyuyor, yataktan çıkmak istemiyordu. Günde üç paket sigara içiyor, durmadan tırnaklarını yiyordu. Yeniden bebeğinin olabileceğini düşünerek teselli bulmaya çalışıyordu. Ama her ne olursa olsun yaşadıkları fazla ağırdı.

Audrey ve Mel temmuzda İrlanda’ya doğru yola çıktılar. Audrey The Nun’s Story’deki baba sahnesinden oldukça etkilenmiş olsa gerek Mel’den babasını bulmasını rica etmişti ve bekledikleri haber o yaz geldi. Bay Ruston Dublin’de yaşıyordu. Audrey babasında istediği sıcaklığı bulamadı. Ruston donuk ve duygusuz, Audrey ise beklenti doluydu. Hayal ettiği kavuşma bu olmasa gerekti. Ne kimse birbirine sarıldı ne de sevgi gösterdi. Herkes mesafeliydi. Zaten olmayan baba kız ilişkilerinde yeni bir anı da olmadı.

-VII-

“Mutlu olan kadın, en güzel görünen kadındır.”

– Audrey Hepburn

17 Temmuz 1960 Pazar’ını şiddetli bir yağmur karşılamış, yağmurun ardından şehir kendini güneşin aydınlık kollarına bırakmıştı ki Audrey ve Mel oğulları Sean’ı kucaklarına aldılar. Audrey dört kilo ağırlığında bir erkek bebek dünyaya getirmişti. Kendi de bebeği de oldukça sağlıklıydı. Mutluluğu tarifsizdi. Genç kızlığından beri bir hatta birçok çocuğu olduğu anların hayalini kurmuştu. İşte şimdi onlardan birinin içindeydi ve o ana kavuştuğuna inanamıyordu. Filmlerdeki peri masallarından kopmuş, kendi gerçek hikâyesine yuvarlanmıştı ve bu kesinlikle tüm masallarından daha güzeldi.

Vaftiz günü bebek Givenchy tasarımı kıyafetlerinin içinde yıllar önce anne babasının nikâhını kıyan rahibin karşısındaydı ve Sean Hepburn Ferrer olarak vaftiz edildi. Audrey hemen işe dönme konusunda kararsızdı. Bir yandan tüm zamanını oğluyla geçirmek istiyor, bir yandan da yeni şeyler denemeyi arzuluyor, oğullarının geleceği için para kazanması gerektiğini düşünüyordu. Kendi içinde yaptığı bu fikir savaşının kazananı belliydi. Yeni projesi için yanına oğlunu ve dadısını da alarak Amerika’ya gitti.

Truman Capote’nin romanından uyarlanan Breakfast at Tiffany’s’in çekimleri New York ve Los Angeles’ta yapılacak ve Audrey Holly Golightly isimli zengin koca avında bir eskortu canlandıracaktı. Audrey başlarda bu dışadönük, hayli geveze ve aynı zamanda sevimli karakteri canlandırmaktan korksa da sonuç muhteşem oldu. Audrey’nin canlandırdığı ilginç karakter, kullandığı saç modelleri ve Givenchy’nin tasarladığı muhteşem kıyafetler, hikâyedeki imkânsız aşk sayesinde Amerikan seyircisi beklediği yeniliği buldu ve film harika yorumlar aldı. Filmin ilk sahnesinde kullandığı kostümle çekilmiş fotoğrafları günümüzde bile en çok satan posterlere dönüştü. Filmin bir sahnesinde gitar çalarak söylediği “Moon River” şarkısına yaptığı eşsiz yorumun da etkisiyle Audrey yeniden Oscar’a aday gösterildi. Film yıllar sonra ABD Ulusal Film Arşivi’nde yerini aldı.

1961 Mart’ında Audrey’yi yeni bir proje heyecanı sarmıştı bile. Hollywood’a dönme sebebi Lillian Hellman’ın oyunu The Children’s Hour’un beyazperdeye uyarlanacak olmasıydı. Yönetmen Audrey’nin Roman Holiday’de birlikte çalıştığı William Wyler’dı ve Audrey onun yaratıcılığına güveniyordu. Belki de bu yüzden The Unforgiven ve Breakfast at Tiffany’s’teki gibi aykırı bir rolde olmayı kabul etmişti. Mayıs sonunda provalar başladı. These Three ismi verilen film üç kişilik bir aşk üçgenini konu alıyordu ama o yıllarda Sinema Filmi Yapım Yönetmeliği’nde eşcinselliği işlemenin yasak olduğu belirtiliyordu. Wyler filmin onaylanabilmesi için bu imanın geçtiği tüm sahneleri makaslayınca filmin sonunda gelen itiraf ve intihar seyirciye sürpriz oldu. Bu ağır dram seyirciden beklenen ilgiyi görmedi.

1962 Temmuz’unda Audrey, Julien Duvivier’in Fransız romantik komedisi La fete a Henriette’nin Amerikan izleyicisinin karşısına çıkacak olan uyarlaması Paris-When It Sizzles’ta William Holden ile rol almak üzere Paris’teydi. Bill ile Audrey dokuz yılda sadece bir kez karşılaşmış ve sonrasında hiç görüşmemişlerdi. Bu proje ise Paramount’a olan borçları karşılığı onları tekrar bir araya getirmişti. Senaryoyu Breakfast at Tiffany’s’in senaryosunu kaleme alan George Axelrod yazmıştı, yapımcısı ve yönetmeni Richard Quine’di. Audrey bu defa içinde aşkın olmayacağı, Bill ile profesyonel ortaklık olarak nitelendirdiği bir iş için anlaşma yapmıştı. Bill için ise her şey Audrey’nin düşündüğünden çok daha zor ve karmaşıktı. Geçen yıllar içinde Audrey’yi unutmaya çalışmış ama başaramamıştı. Üstelik bir sorun daha vardı: Audrey’nin arkadaşlarından biriyle ilişki yaşıyordu.

Film bir senaryo yazması için yüklü miktarda ücret alan Amerikalı bir yazarın işini Paris’in ilgisini dağıtması sebebiyle yapamamasını, senaryonun teslimine son iki gün kala bir sekreter bulup durumu birlikte kurtarmaya çalışmalarını ve aralarında doğan aşkı konu alıyordu.

Audrey Bill ile keyif alarak ortaya koyacakları bir işin hayalini kurarken Audrey ile çalışmak Bill’i geriyordu. Kendini stres altında hissettikçe daha çok içiyor, kaçışı alkolde arıyordu. Bir süre sonra artık sürekli sarhoştu. Bitap görünüyordu. Audrey onun bu haline üzülüp daha yakın davrandıkça Bill umutlanıyor, sonra umutları suya düşünce tekrar içmeye başlıyordu. Bu kısırdöngünün içinde sıkışmışlık hali dört ay sürdü. Ardından Bill bir hafta boyunca bir alkol tedavi kliniğinde yattı. Sete döndüğünde biraz daha iyi görünüyordu. Fakat bu çok da uzun sürmedi ve yine bir hafta boyunca klinikte tedavi görmesi gerekti. Bu sırada Audrey Fashion Hall of Fame’e seçildi ve en iyi giyinen ünlüler listesinde yer aldı.

Aylar süren sorunlu çekim sürecinin ardından sonuç pek de iç açıcı sayılmazdı. Paramount yöneticileri filmi beğenmemişti ve filmin nasıl kurtarılacağına dair iyi bir fikir bulunana kadar film askıya alındı.

Çekimlerin bitmesinin ardından Audrey bir gerilim filmi olan Charade’da Cary Grant ile birlikte rol almak için Paris’te kalmaya devam etti. Audrey için yine bir ilk yaşanıyordu. Sinirli bir kadını oynayacaktı. Senaryo muhteşem, kadro iddialıydı. Film başta fazla şiddet içerikli bulunsa da Hepburn, Grant ve Paris’in içinde yer aldığı bu hikâyede tüm olumsuzluklar önemini yitirdi.

Henüz çekimler devam ederken Audrey’nin yıllardır hayalini kurduğu bir şey gerçek oldu ve 6,5 yılda 2717 gösteri yapan My Fairy Lady müzikalinin film versiyonunda oynamayı hayal ettiği karakteri, Eliza’yı oynaması için gelen teklifi kabul etti. My Fairy Lady’nin hikâyesi George Bernard Shaw’un Pygmalion eserinden uyarlamaydı. Profesör Henry Higgins’in yardıma muhtaç olduğunu düşündüğü Doğu Londralı bir çiçekçi kızı himayesine alıp onu verdiği derslerle bir prensese dönüştürmesini konu alıyordu. Higgins rolünü müzikaldeki gibi Rex Harrison canlandıracaktı. On yedi milyon dolarlık bu film zamanının en pahalı Hollywood filmiydi.

İç ve dış sahne hazırlıkları sürerken Audrey de oğlu Sean ve dadısıyla Los Angeles’a geldi. Şan ve diksiyon eğitimi almaya başladı. Eliza müzikalde en az yedi şarkı söylüyordu ve Audrey de kendi sesini kullanabilmek için çok çalışmaya karar vermişti. Bu süreçte Mel işten vakit bulabildikçe yanlarına uğruyordu. Evliliklerinde sorunlar yaşadıklarına dair söylemler sürüyordu. Audrey de çok mutlu sayılmazdı. Neyse ki oğlu vardı ve tüm aşkını ona veriyordu.

Haziran geldiğinde Audrey artık film şarkılarını söyleyebileceğine tamamen ikna olmuştu. Aldığı yoğun eğitimler işe yaramıştı. Ama bilmediği, öğrendiğinde de çok üzüleceği bir şey vardı. Film ekibi filmdeki şarkıları söylemesi için Marni Nixon ile anlaşmıştı ve tüm şarkılar Nixon’ın sesiyle montajlandı. Audrey bunu fark ettiğinde her şey için çok geçti. Çok kırılmıştı. Üstelik Nixon’ın sesi Doğu Londralı Eliza’nın hikâyesinin inandırıcılığını azaltıyordu. Hikâyede öfkeli ya da üzgün ilerleyen sahneye kusursuz bir ses girdiğinde sahnede verilmek istenen duygu bir anda kesiliyor, izleyici şarkı öncesinde süren sahneden kopuyordu. Üstelik sesin Audrey’ye ait olmadığı da çok belliydi. Sonuç olarak şarkıları Nixon’ın söylemesi film için yanlış bir karardı ve bu karar Audrey’nin Oscar almasına da mâni oldu.

Film 1964 sonbaharında gösterime girdiğinde izleyici ikiye bölünmüştü. Audrey’yi rolünde inandırıcı bulmayanlar ve oynadığı karaktere yansıttığı doğallıkla onu takdir edenler. Çünkü Eliza Doolittle’ı öyle oynamıştı ki çiçekçi kız bir hanımefendiye dönüştüğünde bile yeni haline özünden küçük nüanslar taşımıştı. Böylelikle içindeki çiçekçi kız hep canlı kalmıştı. Tüm bunlara rağmen (My Fair Lady En İyi Film dalında Oscar alırken) 1965 Şubat’ında açıklanan Oscar adayları arasında Audrey’nin adı geçmedi. Charade’daki performansıyla İngiliz Film Akademisi Audrey’yi yılın en iyi İngiliz kadın oyuncusu seçtiğini ilan etse de bu Hollywood’da yankı bulmadı.

-VIII-

“Bir bardak çay demleyeceğiniz kimseniz yoksa, kimsenin size ihtiyacı yoksa, bence işte o zaman hayat sizin için bitmiştir.”

– Audrey Hepburn

Audrey 50’li yıllardan beri İsviçre’de yaşıyordu. Evi olarak orayı benimsiyordu. Vergi sisteminin uygun olması, güvenli ve medeni yaşam koşulları, insanların nezaketi ve kimse tarafından rahatsız edilmiyor olması, eğitim ve sağlık kurumlarının kalitesi çocuk yetiştirmek için oldukça uygundu. Zaman zaman yurtdışında çalışıyor olsalar da eve geri döndükleri yer İsviçre’ydi.

1964 yılını evliliğini kurtarmak için Mel’in peşinde seyahat ederek geçirmiş, ondan uzakta kalmasını gerektiren rol tekliflerini geri çevirmişti. Çünkü yıllarca birbirlerinden uzak yerlerde çalışmışlar ve zamanla bu uzaklık ilişkilerine de yansımıştı. Audrey ise her zaman sadece bir kez evlenmek istemişti. Hayata annesi gibi dul bir kadın olarak devam etmek istemiyordu. Bu yüzden ilişkilerinin iyiye gitmediğini fark etse de boşanmak için hazır hissetmiyordu. Zaten gerçek aşk talep edilerek elde edilmezdi; bir buket çiçek gibi gönülden kopar, sahibine ulaşırdı. Zaten Mel de zor zamanlardan geçiyordu. Audrey her projesiyle başarı yolunda ilerlerken Mel adını ulusal çapta duyuracak güçte bir projeye imza atmamıştı. Hal böyle olunca Audrey onun desteğine ihtiyacı olduğu düşüncesiyle 1964 sonbaharında çıktığı My Fair Lady tanıtım turnesine kadar Mel’e seyahatlerinde eşlik etti. Çektiği filmlerde destek oldu. Hatta katıldıkları bir partide tanıştıkları on altı yaşındaki Flemenko sanatçısı şarkıcı Marisol’ü bir filminde başrolde oynatmayı hayal ettiğinde Audrey de bunun gerçekleşmesi için elinden gelenin en iyisini yaptı. Neredeyse filmle ilgili her konuda öneriler verdi ve projenin başarılı olması için uğraştı.

Turne zamanı geldiğinde Mel’i projeleriyle bırakıp turneye yalnız çıktı ve bir an önce dönüp eşine ve oğluna kavuşmak için gün saymaya başladı. Turne dönüşü hayatlarında yenilikler yapacakları da bir dönemdi. Yaşadıkları ev artık küçük gelmeye başlamıştı. Üstelik Audrey oğlunun Fransızca eğitim yapan bir okula gitmesini istiyordu. Bunun için İsviçre’deki Cenevre Gölü’nün kıyısında iki yüz yıllık bir çiftlik evi aldılar. Evin adı huzurlu yer anlamına gelen La Paisible idi ve dokuz odası vardı. Yaşamak için ideal bir yer gibi görünüyordu.

Audrey zor bir süreçten geçiyordu ve kendini güvensiz hissettiği bir dönemde yeniden en güvendiği yere, beyazperdeye döndü. Onu keşfeden, bir yıldız yapan, ona Oscar kazandıran William Wyler How to Steal a Million filmi için Audrey’ye başrol teklif etmişti. Paris’te çekilecek filmin senaryosunu Harry Kurnitz yazmıştı. Filmi Wyler yönetecek, Audrey’nin çalışmaktan her zaman memnun kaldığı görüntü yönetmeni Charles Lang kamera arkasında olacak ve kostümleri Givenchy tasarlayacaktı. Audrey filmde başarılı bir sanat dolandırıcısının kızını canlandıracaktı. Audrey’ye âşık tatlı dilli hırsız rolünde Peter O’Toole vardı ve sahnede Audrey ile oldukça uyumlu görünüyorlardı. 6 milyon dolarlık bütçesiyle filmde hırsızlık, gerilim, eğlence, romantizm ve ihtişam bir araya geliyor, seyirciyi tam bir görsel şölen bekliyordu.

Çekimler sürerken yeniden bebek sahibi olacağını öğrenen Audrey dualarının kabul olduğunu düşünüyordu. Çok mutluydu. Nihayet Sean’ın bir kardeşi olacaktı. Bu kocasına yeniden âşık olması için yeterli bir sebepti. Doktorları çalışma temposunu biraz düşürmesinin iyi olacağını söylese de onları dinlemedi ve dur durak bilmeden çalıştı.

Aralıkta çekimler bittiğinde yeni evlerindeki ilk Noel’lerini karıkoca birlikte kutladılar. Audrey anne ve babasına içinde yüklü miktarlarda para olan sevgi dolu kalbinden kopup giden zarflar gönderdi.

Noel sonrası Audrey’nin hiç beklemediği ve istemediği bir şey oldu. İkinci düşüğünü de yaparak bebeğini kaybetti ve yine kendini büyük bir yıkımın içinde buldu. Yaşadığı buhran dört ay sürdü. 1 Mayıs’ta çalışmaya başlayana kadar Alplerde kaldığı otelde çokça uyuyup dinlendi, uzun yürüyüşler yaptı. Artık daha mutlu hissetmeye başlamıştı. Kendini işine vermesinin daha doğru olacağını düşünüp kendisi için en az Holly Golightly kadar ilginç bir karakter seçerek sinemaya döndü. Başta tereddütle yaklaşsa da Mel’in de ısrarıyla –ki bunu Audrey’nin kendini parlatabilecek projeleri seçmesi için sık sık yapardı– Two for the Road’da Joanna’yı oynamayı kabul etti.

Film yol teması üzerine kurulmuş, on iki yıllık evlilik süresi içinde yer yer sadakatsizliklere, yer yer vicdan azaplarına, yanlış anlaşılmalar ve boş hayallere sahne olan bir ilişkiyi konu alıyordu. Kendisi de Mel ile evliliğinde on ikinci yılını yaşıyordu ve bu hikâyede kendi hayatını bulmak onu ürkütmüştü. Hikâyeye direnmesi bu yüzdendi. Neyse ki her şey karara bağlandı ve Audrey kendinden altı yaş küçük rol arkadaşı Albert Finney ile çekimlere başladı.

Joanna Audrey için fazla sıradan bir kadındı. Sahneler Givenchy’nin tasarımlarıyla desteklenmiyor, çıplaklık ve argo konuşmalar içeriyordu ve bunlar Audrey’nin çekingen davranmasını gerektirecek sebeplerdi. Neyse ki yönetmen Stanley Donen onu her konuda ikna etti ve en iyi performansını sergilemesini sağladı. Karakterine yansıtması gereken tüm duyguları yansıtmayı başardı. Bunda elbette Finney ile yaşadığı aşkın da payı vardı.

Finney’nin hayat dolu ve neşeli halleri Audrey’ye iyi geliyordu ve ilk defa kendini tazeleyen bir aşk yaşıyordu. Audrey ve Albie dışarıdan bakıldığında da harika bir uyum sergiliyorlardı. Birbirleriyle iyi geçinen iki çocuk gibi durmadan kıkırdıyor, espriler yapıyorlardı. Audrey son zamanlarda hiç olmadığı kadar mutluydu ve sebebi kesinlikle Albie’ydi. Mutluluğu çekimlerin sürdüğü dört ay boyunca devam etti ve sonrasında bir kâbusa dönüştü. Mel Audrey’ye hemen Finney’den ayrılmayı kabul etmezse kendisini zina ile suçlayıp boşanma davası açacağını söyledi. Audrey zina ile suçlanıp oğlunun velayetini kaybedeceğini düşündüğünde dehşete kapıldı ve Albie ile aralarındaki ilişkiyi noktalamak zorunda kaldı.

Ferrer’lar Noel sonrası yeni bir proje için Los Angeles’a gittiler. Audrey, yapımcılığını Mel’in üstlendiği Wait Until Dark filminde küçük bir apartman dairesinde yaşayan dar gelirli kör bir kadını, Susy Hendrix’i canlandıracaktı. Audrey yönetmenin Arhnem Savaşı sırasında tanıştığı Terence Young olmasını özellikle istemişti. Çekimler 16 Ocak’ta başladığında Audrey körler alfabesini, gözlerini boşluğa dikip bakmayı, bastonla yürümeyi, bakmadan telefon numarası çevirmeyi ve aynasız makyaj yapmayı öğrenmişti bile. Fakat hâlâ bir sorun vardı. Audrey’nin gözleri kamerada hâlâ görüyor gibi görünüyordu. Mel’in ısrarıyla kontak lensler kullanmaya başladı. Oldukça yorucu bir iş olmasına rağmen ses tonu ve mimikleriyle üstün bir oyunculuk sergiledi. Çekimler sırasında Mel’in bir sahne için uygun gördüğü aktris Audrey’nin kafasında onlarca soru işareti yarattı. Muhtemelen Mel ile kadın oyuncu arasında bir ilişki vardı. Audrey evliliğini kurtarmak için son bir girişimde daha bulundu ve hamile kaldı. Fakat kısa bir süre sonra bebeğini düşürdü ve çekimler bitince oğlunun yanına döndü. Ondan o kadar uzak kalmıştı ki bunu bir daha yaşamak istemiyordu ve oğluna bir söz verdi: En az iki bin saat onunla olacaktı. Böylece uzun bir süre film yapmayacağı bir sürece girmiş oldu. Zaten son dönem filmlerinin cinselliği ve şiddeti işleyişini beğenmiyor, tarzına uygun bulmuyordu. Onun yaşına ve imajına uygun projeler oldukça azdı. Böylece oyunculuğu bırakarak zamanını sadece oğlu Sean’a ayırmaya başladı. Artık tamzamanlı bir anneydi.

Bu arada Wait Until Dark tam bir gerilim filmiydi ve iyi iş çıkarmışlardı. Film dünya çapında büyük hasılat elde etti ve Audrey’ye milyonlar kazandırdı. Böylelikle Audrey rolü ona yeni bir Oscar getirmese de değişen film dünyasında hâlâ bir yıldız olduğunu ispat etmiş oldu.

-IX-

“Yalnızlık ve kendi başına kalmak

arasında fark var. Ben yalnız olmak istemiyorum, yalnız kalmak istiyorum.”

– Audrey Hepburn

1967 yazında Mel’den ayrılmaya karar vermişti Audrey. Sürpriz bir karar değildi. Yıllarca kusursuz bir evlilik yaşıyormuş gibi davranmış, sonra hiçbir şeyin aslında yolunda gitmediğini kabullenmiş, evliliğini kurtarmak için kendinden ödün vererek çabalamış ama sonunda pes etmişti. Tek başına kalmaktan korkuyor ama yoluna da Mel ile devam etmek istemiyordu. Bir ilişkinin sonuna gelmişlerdi ve ikisi de yaşananlardan birbirini sorumlu tutuyordu. Mel gibi hırslı değildi Audrey. Hayalini kurduğu mutlu yaşam için bir çocuğu olduğunda yaptıklarıyla yetinip enerjisini sadece ailesine verebilirdi. Ama Mel hırslıydı. Hep daha iyisi için uğraşmakta kararlıydı. Kendini Audrey’nin akıl hocası olarak görüyor, kariyerinde büyük emeği olduğunu düşünüyordu. Bu konuda haksız da sayılmazdı. Audrey yer aldığı bütün projelerde Mel’in fikrini alıyordu. Ama bu onu Audrey’nin üzerinde söz sahibi yapmazdı elbette. Ama o uluslararası bir aktör, yapımcı ve yönetmen olmak istiyordu ve Audrey ile birlikte olduğu sürece bu hayaline hep daha yakındı.

Mel’den ayrılmak zincirlerinden kurtulmak gibiydi Audrey için. Özgürleşmek demekti bir nevi. Yıllarca kalbinde taşıdığı bir yaranın kabuk bağlamasıydı. Belki böylelikle iyileşmeye başlayacaktı. Otuz dokuz yaşında hayatta yine tek başınaydı.

Audrey boşanma davası açtığında Mel La Paisible’den taşınmış, Audrey ve oğlu o kocaman evde tek başlarına kalmıştı. Bu ayrılık bir süre sonra Audrey’yi özgür olmaktan ziyade ne kadar yalnız olduğunu düşünür hale getirdi. Yıllarca Mel onun işlerine koşturmuş, projelerle ilgili tüm görüşmeleri yapmış, Audrey’nin hayatına yön vermişti. Şimdi yoluna yalnız devam etmek Audrey için alışması oldukça zor bir durumdu. Üstelik işinden ve sosyal çevresinden uzaktı artık. Sekiz yaşındaki Sean ile zaman geçirmek bir müddet sonra beklentilerini karşılamaz hale geldi ve davetlere katılmaya başladı. Matador Antonio Ordonez, İspanya tahtı vârislerinden Prens Alfonso de Bourbon y de Dampierre ve Prens Marino Torlonia ile ilişki yaşamayı denese de arkadaşlıkları kısa sürdü. Ama biri vardı ki onunla arkadaşlığı ilişkiden öteye gidecekti.

Audrey neredeyse umudunu yitireceği anda yeniden âşık oldu. Ayaklarını yerden kesen bu kişi Psikiyatr Andrea Mario Dotti’den başkası değildi. İş adamı Paul-Annik Weiller ve eşi Prenses Olimpia Torlonia Yunan adalarına doğru bir yat seyahati planlamıştı. Paul bir grup zengin arkadaşlarının katılacağı bu seyahate Audrey’yi de davet etmiş ve kim bilir belki de bu seyahatte âşık olabileceğini söylemişti. Oysa kader zaten yıllar öncesinden ağlarını örmeye başlamıştı. Andrea Roman Holiday’i izledikten sonra Audrey’ye âşık olmuş, annesine bir gün mutlaka Audrey ile evleneceğini söylemişti. İşte şimdi karşısındaydı Audrey ve bu romantik seyahat yıllar önce kurduğu bu hayali gerçekleştirmek için fazlasıyla etkileyiciydi.

Audrey biten evliliği yüzünden psikiyatrının omzunda ağladı sanılmasın. Onların ilişkilerinin kesinlikle Audrey’nin içinde bulunduğu depresyonla bir ilgisi olmadı. Her şey doğal akışı içinde birden oluverdi. Audrey neşesi, zekâsı, gülüşü, gözleri ve sesiyle Andrea’nın kalbine sızdığında, Andrea da Audrey’nin ikinci çocuğunun babası olarak Audrey’nin düşüncelerine yerleşmişti. Sean’ın bir kardeşi olmasını ve kendini bu aileye adamayı her şeyden çok istiyordu. Andrea ile de aralarında karşı konulmaz bir elektrik ve uyum vardı. Aralarındaki bu kimya kısa sürede Audrey’yi bu hayali gerçek kılacak olanın Andrea olduğuna inandırdı. Audrey Andrea için her yerde ona eşlik edebilecek, gururla beraber görünüp hava atabileceği bir ödüldü ve Audrey bunun farkında değildi. Hissettiği duygular gerçekle olan bağını kesmişti. Âşık olmuştu ve çok mutluydu.

Andrea sıradan bir psikiyatr değildi. Kont ve Kontes Domenico Dotti’nin oğullarıydı. Roma Üniversitesi’nde öğretim üyesiydi. Hastaları İtalyan sosyetesinin en üst kademesindendi. Daha önce hiç evlenmemişti.

Audrey de Andrea için ailesinin onayladığı bir eş adayıydı ve aralarındaki ilişkinin resmiyete dökülmesi uzun sürmedi. Audrey aralıkta Mel’den boşandı ve altı hafta sonra 1968 Ocak’ında tekrar nikâh masasına oturdu. Andrea ona Noel arifesinde Bulgari’den kocaman müzelik bir pırlanta yüzükle evlenme teklifi etmiş, Audrey de artık hem bir barones hem de bir kontes olmayı kabul etmişti.

Düğün günü Audrey, Givenchy tasarımı pembe kısa etekli, uzun kollu elbisesinin içinde pastel tonlardaki kusursuz makyajı ve yüzünü çevreleyen eşarbıyla olduğundan çok daha genç görünüyordu. Mutlu bir aile olma yolundaki ilk adımı attıklarında gelecek tıpkı Audrey’nin nikâh elbisesi gibi tozpembe görünüyordu.

Audrey ve Andrea, Sean’ı da yanlarına alarak Roma’da tüm şehri gören bir çatı katı dairesine yerleşmişlerdi. 1300 metrekare, yüksek tavanlı ve gösterişli freskleri vardı. Andrea istediği hayatı yaşamaya başlamıştı nihayet. Partilere, gece kulüplerine gidiyor, birlikte özel davetlere, film prömiyerlerine katılıyorlardı. Andrea basının üzerlerindeki ilgisinden memnun, Audrey ise kocasının özel hayatlarına müdahale edilmesine izin vermesinden, Audrey adına yanlış bilgiler aktarmasından rahatsızdı. Andrea’ya göre Audrey işine devam etmeli, böylece Andrea’nın göğsü kabarmalıydı. Audrey’nin ise böyle bir niyeti yoktu. Yıllarca çalışmıştı ve artık dinlenmek, çocuğuyla ve doğacak çocuklarıyla vakit geçirmek istiyordu.

Hamileydi Audrey. Nihayet Sean kardeşine, Audrey de kalabalık yuvasına kavuşacaktı. Bu bebeği doğurmayı kendine görev edinmişti. Bunu hem oğlu hem de eşi için yapacaktı. Hamileliğinin son on haftasını yatarak geçirmesinin başlıca sebebi buydu. Düşük riski vardı ve 8 Şubat 1970’te oğlu Luca dünyaya gelene kadar La Paisible’de kaldı. Andrea bu süreç boyunca Roma’daydı. Sık sık basında güzel kadınlarla çekilmiş fotoğrafları yer alıyor, Audrey ise çıkan haberlere inanmamayı tercih ederek La Paisible’de mutfak ve bahçe işleriyle oyalanarak eşinin onu ziyarete gelmesini bekliyor, kırgınlığını unutmaya çalışıyordu.

Bu oyalanma süreci mayısa kadar sürdü. İki oğluyla Roma’ya döndüğünde yine kendini ailesine adamaya hazırdı. Çocuklarıyla ilgileniyor, sabahları onları uyandırıyor, sinemaya ve arkadaş ziyaretlerine götürüyor, onlara kitap okuyor ve ödevlerinde yardım ediyordu. Evde olmaktan hayli mutluydu. Yıllardır hayalini kurduğu hayatı yaşıyordu. Kariyerine devam etmektense tüm enerjisini çocukları için harcamayı düşünüyorduysa da bu fikrini Tokyolu bir peruk üreticisi olan Exlan değiştirdi ve Audrey uzun bir aradan sonra ilk defa bir reklam filmi için kamera karşısına geçti. Fakat sonraki beş yılını yine televizyondan uzak geçirdi.

Bu beş yılda onu korkutan olaylar oldu. Zengin ve politik açıdan ön planda olan ailelerin saldırıya uğradığı 1974 yılı Audrey ve ailesi için de kolay geçmedi. Andrea’nın kaçırılma girişiminden kurtarılmasıyla güvenlik önlemlerini artırdılar. Bu sırada Audrey dehşet içindeydi ve 74 yaşındaki annesi kızının korkusunu bastırmak için yanına geldi ve onlarla yaşamaya başladı. Sean’ı daha güvende olacağını düşündükleri İsviçre’de bir yatılı okula verdiler.

Audrey tüm bunlar olurken kırk beş yaşındaydı ve beşinci düşüğünü yaptı. Tam toparlanma sürecinde ona bir senaryo gönderildi. Audrey geçen sekiz yıl içinde gelen tüm teklifleri geri çevirmişti ama bu kez bu filmde yer alacaktı. Bir aylık çalışmaya bir milyon dolar alacaktı ve bu oldukça iyi bir teklifti. Annesi son bir yıldır tedavi görüyordu ve ilerleyen süreçte para lazım olabilirdi. Hem de bir dağ evi almak istiyordu. Bu iş ona yine tam hem ruhsal açıdan hem de maddi olarak doğru zamanda gelmişti.

Senaryosunu James Goldman’ın yazdığı Robin and Marrian Hobin Hood ve Leydi Marrian hakkında sonu oldukça mutsuz biten romantik bir hikâyeydi. Rol arkadaşı Sean Conner idi. Audrey’nin canlandıracağı Marrian karakterinde yine kendi hayatından parçalar bulması role daha sıcak bakmasını sağlamıştı ve çekimler mayıs sonunda İspanya’da başladı. Oyunculuğa verdiği uzun aradan sonra Audrey heyecandan ne yapacağını bilmez haldeydi. Eskiden sahneleri defalarca çeker, en iyi göründüğü açıya özenle karar verirlerdi fakat geçen zamanda bu sektörde de değişiklikler olmuştu ve Robin and Marrian çekimlerinde bir sahne en fazla iki kez tekrarlandı. Filmin yönetmeni Richard Lester’ın filmleri hızlı ve aksiyon dolu olurdu. Bu film için ise yanlış tercih gibi görünüyor olsa da Sean Connery onun hayranıydı ve bu filmde onunla çalışmak istemişti. Audrey kendini güvende ve değerli hissettiği yönetmenlerle çalışmaya alışıktı ve hiç çekimleri bu kadar kısa sürede tamamlanan bir projede yer almamıştı. Bu onun için beklenmedik ve alışkın olmadığı bir durumdu. Yine de film 1976’da gösterime girdiğinde Audrey’nin yeniden sahneye dönüşü izleyici tarafından büyük ilgi gördü. Filmin ilk gösteriminde altı binden fazla izleyici vardı ve Audrey için geçen on yılda hiçbir şey değişmemişti. Hâlâ çok seviliyordu.

“Birini yeterince severseniz

her şeyin yolunda

gideceğini sanıyorsunuz.”

– Audrey Hepburn

-X-

“Yaşlanmak beni rahatsız etmiyor

ama yalnızlık ediyor.”

– Audrey Hepburn

Audrey İspanya’da Robin and Marrian çekimlerindeyken basında sık sık Dotti’nin güzel kadınlarla fotoğrafları yayımlanıyordu. Bu Audrey için oldukça kırıcı olsa da Dotti onların yalnızca arkadaşları olduğunu iddia ediyordu. Boşanma fikrine oldukça uzaktı Audrey. İlk evliliğinde yaptığı gibi bu evliliğine de son raddeye kadar katlanmayı düşünüyor, onu değiştirebileceğine inanıyordu. Birini sevdiğinde her şeyin yolunda gideceğine derin bir inanç duyuyordu ama yanılıyordu. Koşulsuz sevgisi bu evliliği ayakta tutmaya yetmeyecekti.

Dotti’yi değiştiremeyeceğini kabullenmek Audrey için büyük bir hayal kırıklığı oldu. İki evliliğinde de sesini duyuramadığı adamlarla hayatını birleştirmiş, asıl aradığı anlayışı ve güveni bulamamıştı. Dotti’nin sadakatsizliğinin son ve en acı sahnesi Dotti’nin kız arkadaşlarını Audrey evde olmadığı zamanlarda kendi evlerine getirmesiyle yaşandı ve bu Audrey için bardağı taşıran son damla oldu. 1978 ilkbaharında ayrıldılar ama resmen boşanmaları üç yılı buldu. Bu Audrey’ye göre hayatındaki en büyük başarısızlıktı. Hayatının en büyük amacını kaybetmişti. Artık bir ailesi yoktu. Hayatında ilk kez intiharı düşündüğü bir depresyonun içine böyle girdi. Onun ilacı elbette ki yine sinema oldu.

Terence Young hiçbir özelliği olmayan Bloodline filminin senaryosuyla Audrey’yi ikna etmişti. Çünkü Audrey yıkılmadığını, hâlâ ayakta olduğunu ispat etmek istiyordu. Çekimler kasımda başladı ve New York, Paris, Roma ve Sardunya’da gerçekleşti. Kırk dokuz yaşındaydı ve yirmi üç yaşındaki karakteri canlandırıyordu. İçindeki sevgi açlığı büyümeye başlamıştı ve kendini rol arkadaşı Ben Gazzara’ya yaklaşmaktan alıkoyamadı. Gazzara o dönemde evliydi ama Audrey ile ilk tanıştığında o da aralarında bir çekim olduğunu hissetmişti. Aralarındaki yakınlaşma kısa sürede bir ilişkiye dönüştü. Bu ilişkiyi birbirlerine söz vermedikleri bir film aşkı olarak görüyorlardı. Muhtemelen film bitince aralarındaki ilişki de bitecekti ve öyle de oldu.

Filmin çekimleri bittikten sonra Ben başka bir proje için yurtdışına gitti ve başka bir aşka yelken açtı. Audrey’nin görüşme taleplerine sıcak bakmadı. Audrey’ye âşık değildi ve Audrey’nin de ona âşık olduğunu fark etmemişti. Audrey gibi birinin ona ilgi duyması gururunu okşamış, bir süre sonra da aralarındaki sihir kaybolmuştu. Onun için sadece hoş bir kaçamaktı Audrey. Birbirleri için evliliklerinde mutsuz iki eşin birbirlerinde teselli bulmalarıydı sadece ve ömürlük değillerdi.

Kırılmıştı Audrey ama buna rağmen hâlâ umudu vardı. Aralarındaki ilişkinin devam edebileceğine inanıyordu ve bu yüzden aralarındaki ilişkinin ilham olduğu bir projede yer almayı kabul etti. Ama beklediği gibi olmadı. Ben aralarındaki ilişkinin tamamen bittiğini belirten bir açıklama yaptı ve Audrey projeden çekilmek istediyse de bunu yapamadı. Geçerli bir sebebi yoktu ve oğlu Sean da yönetmenin özel asistanı olmuştu. Ve çekimleri 1980 Nisan’ında başlayan They All Laughed filmindeki rolünde kalmaya karar verdi. Zaten birkaç ay önce tanıştığı Robert Wolders ile ilişki yaşamaya başlamıştı.

Bir akşam yemeği davetinde tanışmışlardı. Audrey onu ilk gördüğünde etkilenmiş, Robert ise çok fazla ilgi göstermemişti. O dönemde kendinden yirmi beş yaş büyük eşini, Hollywood’un altın dönemi film yıldızı Merle Oberon’ı yeni kaybetmiş olmanın üzüntüsünü yaşıyordu. Bir seksen boylarında, yeşil gözlü, çekici bir aktördü Robert. Hollanda’da doğmuştu, Nazilerin Hollanda’yı işgalini yaşamış, savaş döneminde hayatta kalma savaşı vermişti. Aralarında Felemenkçe konuşmayı seviyorlardı. Robert’ın anlayışı, saygısı, espri anlayışı Audrey’ye iyi geliyordu ve böylece Gazzara ile They All Laughed çekimleri bir işkence olmaktan çıktı. Fakat film 1981’de gösterime girdiğinde sonuç kötüydü. Akılda kalıcı bir iş çıkmamıştı. Audrey ve Gazzara’nın uyumu kötüydü. Gazzara donuk ve ruhsuzdu, çift romantik bir ilişkiden uzak görünüyor, film boyunca yansıtmaları gereken enerjiyi yansıtamıyorlardı. Böylelikle ortaya başarısız bir iş çıktı ve Audrey de Bloodline’dan sonra bir başarısızlığa daha imza attı. Bloodline da gösterime girdiğinde sıkıcı, saçma, duygusuz, katlanılamaz bulunmuştu. They All Laughed’ın başarısız olmasında trajik bir sebep de vardı. Filmin yönetmeni Bogdanovich rol verdiği yirmi yaşındaki Playboy modeli Dorothy Stratten’a âşık olmuştu. Stratten evliydi ve film çekimleri bittikten sonra eşini terk edip Bogdanovich’in evine taşınmıştı. Kocası karısını ikna edip evine geri götürmüş, vurarak öldürdükten sonra kendi de intihar etmişti. Bu trajik son filmin için bir yıl dağıtımcı bulamamasına neden olmuştu.

Audrey’yi de New York dönüşü kötü bir sürpriz bekliyordu. O yaz Ella üçüncü kez felç geçirdi. Audrey’yi annesi için endişelendiği bu dönemde Rob’u hiç yalnız bırakmadı. Rob ile tamamen hazır olduğu, yıllardır hayalini kurduğu, ihtiyacını hep hissettiği ilişkiyi yaşıyordu. Rob onun iyiliğini, mutluluğunu önemsiyor, onu koruyordu. Audrey de ona güveniyordu. Üstelik Ella da Rob’u sevmişti ve eğer bir gün bu dünyadan göçerse gözünün arkada kalmayacağının farkındaydı.

Audrey için ikinci zor dönem ise babasının ölüm döşeğinde olduğu haberini aldığı andı. Audrey 1959’da babasını ziyaret ettikten sonra o da kızını La Paisible’de bir kez ziyaret etmişti ve bu son görüşmeleriydi. Şimdi ölüyordu ve Audrey bir daha onu hiç göremeyecekti. Ruston da kızını bir daha göremeyeceğini bilmesine rağmen aralarındaki mesafeyi kaldırmadı. Eskiden nasıl davranıyorsa yine öyle davrandı. Ne kadar dayanabileceğini doktorlar da dahil kimse bilmiyordu. Audrey ve Rob onun yanında iki gün kaldıktan sonra geri döndüler. Ruston aynı hafta hayata gözlerini yumdu. Bu Audrey’nin babasını ikinci kez kaybedişiydi. Ama asıl kaybı 1984’te annesinin ölümüyle yaşadı. Hayattaki dayanağını yitirmişti. Onsuz kaybolmuş gibi hissediyordu. Sevgisinden emin olduğu birini yitirmek çok ağır gelmişti. Bu süreçte tek kaybı anne ve babası da olmamıştı üstelik. 1981’de William Holden, William Wyler ve Cathryn Hulme’u, 1982’de Grace Kelly ve Cathleen Nesbitt’i, 1983’te George Cukor’ı, 1986’da Marie Louis Habets’ı kaybetmişti. Ve tüm bu kayıplar ona her şeyin ve herkesin ne kadar fani olduğunu derin izler bırakarak hatırlatmıştı.

Ona iyi gelecek, yaralarını iyileştirecek yerin neresi olduğunu elbette ki biliyordu Audrey. 1986’da tek televizyon filmi olan Roger Young’ın yönettiği Love Among Thieves’te Robert Wagner ile oynadı. Bir hırsız ve piyanist baronesi canlandırdığı rolü önce o zamanki yaşına uygun çekilmeye başlasa da ilk sahnelerden sonra Breakfast at Tiffany’s’teki Holly Golightly gibi oynaması istendi. Bu elli yedi yaşındaki Audrey için oldukça zor ve riskliydi. Belki de bu sebeple film 1987’de yayınlandıktan sonra arşivlerden kayboldu ve 2005’e kadar bir daha yayınlanmadı.

-XI-

“Yaşlandıkça, iki elinizin olduğunu,

birinin kendinize, diğerinin de başkalarına

yardım etmek üzere yanınızda hazır beklediğini

fark edeceksiniz.”

– Audrey Hepburn

1987 sonbaharında Audrey ve Rob Birleşik Milletler Çocuk Fonu’na yardım için düzenlenen Uluslararası Müzik Festivali’nin konuğu olarak Macao’daydılar. Bu Audrey’nin çocukları korumak ve yaşam standartlarını yükseltmek için çalışan ve şu an 190 ülkede güçlü bir varlığa sahip olan UNICEF ile ilk etkinliği değildi. Daha önce de 1970 Noel’inde yayınlanan A World of Love programına UNICEF’ten aldığı davet üzerine gönüllü olarak katılmıştı. İşte şimdi yeniden yaptıkları işlere minnet duyduğu UNICEF adına küçük de olsa bir fayda sağlayabilmek adına o da festivalde hazırdı ve Audrey’nin orada bulunuşu basının ilgisini çekmişti. Aynı şekilde insanlar da Audrey’nin verdiği mesajları önemsiyordu. O sadece bir moda ikonu olarak kalmamış daha büyük bir davanın savunucusu olmuştu.

Audrey ve Rob’un Macao’dan sonraki durağı Tokyo’ydu. UNICEF yararına düzenlenen Dünya Filarmoni Orkestrası konserine katılacaklardı. Annesinin bir sözü gittikçe Audrey’ye daha anlamlı gelmeye başlamıştı. “Başkaları senden daha önemlidir” derken Ella’nın ne demek istediğini daha iyi anlıyordu artık. Herkesin hayatının bir döneminde kendi kimliğini bulma ve nasıl bir hayat istediğine karar verme noktasına geldiği dönemden o insanlık için çok büyük fayda sağlayacak bir kararla çıkmıştı. Kesinlikle UNICEF için daha fazlasını yapmak istiyordu. Dünyanın fakir bölgelerindeki çocukların ihtiyaçlarını karşılamak, doğal afet bölgelerindeki ve savaş mağduru çocuklarla ilgilenmek istiyordu. Bu yıllarca çocuk özlemi çeken Audrey için hayatının en anlamlı amacıydı ve yollarının tekrar UNICEF ile kesişmesi tesadüf olamazdı. O hayatını değiştirmeye, ruhsal gelişimini derinleştirmeye niyet etmiş ve Tanrı da ona bunu çocuklar adına çalışarak yapabileceği bir imkân sunmuştu. Ona sunulan bu imkân çocuklara yardım etmeye duyduğu özlemin ilahi yanıtı gibiydi. Bu tam olarak doğasının ihtiyaç duyduğu şeydi ve Audrey UNICEF’in özel etkinlikler koordinatörü Christa Roth’a adı ve şöhretini UNICEF adına kullanmak istediğini söyledi. Böylelikle dünyadaki ihtiyaçlı çocuklara kucak açacağı yolculuğu başlamış oldu. 1 Mart 1988’de UNICEF’in iyi niyet elçiliği için resmi başvuruda bulundu ve kendini anlatan uzun bir form hazırladı.

Almanya’nın Hollanda’yı işgal ettiği döneme denk gelen bir çocukluğu olmuştu ve o da savaş süresince hayatta kalma mücadelesi vermişti. Savaş mağduru çocukların nasıl şartlar altında yaşamaya çalıştığını, açlığı ve korkuyu iyi biliyor, onların hislerini derinden paylaşıyordu. Arnhem Savaşı sonrası Kızılhaç ve UNRRA için çalışmış, insanların bu tarz yardımlara ne kadar ihtiyacı olduğunu tecrübe etmişti. Bir yardım zincirinin içerisinde fark yaratacak işler yapabileceğine inanıyordu.

Beklediği onayı alması bir hafta sürdü. Hizmetlerinin karşılığında yılda sadece 1 dolar alacağı görevine, UNICEF’in iyi niyet elçiliğine atanmıştı. Salgın hastalıkların kol gezdiği dünyanın birçok yerine alışık olduğu lüksten çok uzakta, ucuz ulaşım ve konaklama imkânlarıyla seyahatler yapacaktı. Rob zamanında Mel’in yaptığını yapacak, faaliyetlerle ve sorunlarla ilgilenecekti. Audrey ise bale için gençliğinde gösterdiği disiplin ve kararlılığın aynısıyla kendini görevine adayacaktı. Ayrıca Audrey basın tarafından tarihteki tüm iyi niyet elçilerinden fazla ilgi görecekti. Tüm bunların gerçekleşmesi için ilk seyahati görevine atandıktan sekiz gün sonra Etiyopya’ya olacaktı.

Audrey ve Rob bir dizi bağışıklık aşısı olduktan sonra pirinç çuvallarının üzerinde oturdukları bir askeri uçakla yola çıktılar. Amaçları Etiyopya’daki kıtlığa dikkat çekmekti. Gittikleri mülteci kamplarında kurak toprakları ekmeye çalışan insanların sabrı ve çabalarından, güneş altında kavrulan aç çocuklardan çok etkilenen Audrey basına şu unutulmayan cümleleri aktardı:

“İlgilenmek öldürmekten iyidir. Bir sorunları olduğunda, kaza geçirdiklerinde ya da hastalandıklarında kendi çocuklarımızla ilgileniriz. Üstelik sadece o anda değil bütün iyileşme sürecinde. Eğer bunu kendi çocuklarımız için yapabiliyorsak, kesinlikle inanıyorum ki dün ve bugün mülteci kampında gördüğümüz tüm o çocuklar için de yapabiliriz. Ben o çocukların bizim kutsal sorumluluğumuz olduğunu düşünüyorum.”1

Onun için dünyanın bir köşesinde acı çeken bir çocuğun acısına kayıtsız kalmak; kendi çocuğunuz ya da torununuz hasta olduğunda veya kaza geçirdiğinde onu hastaneye götürmemek, tedavi ettirmemek gibiydi ve bu kesinlikle insanlık dışıydı. O bu görevi kırk beş yıl beklemiş ve nihayet insanlık adına daha iyi bir şeyler yapabileceği bu fırsatı yakalayabilmişti.

Audrey ve Rob Etiyopya dönüşü bir haftalık bir süreci evlerinde geçirdikten sonra 23 Mart’ta Manhattan’da düzenlenecek olan basın toplantısı için New York’a gittiler. O gün Audrey katıldığı basın toplantısı, televizyon programları ve verdiği röportajlarla yirmi saat çalıştı. Ertesi gün Washington’da meclisin düzenlediği sabah kahvaltısındaydılar ve sonrasında altı radyo programına röportaj verdi. 25 Mart’ta gittiği Toronto’da basın toplantısından sonra dokuz röportaj verdi ve üç televizyon programına katıldı. 27 Mart’ta Londra’ya doğru yola çıktı. Sekiz gün sürecek bağış toplama turuna katılacaktı ve tüm bunlar olurken elli dokuz yaşındaydı ve durmaya, dinlenmeye hiç niyeti yoktu. Bu büyük bir fedakârlıktı. Hayır, hayır! Audrey için asla değildi. Fedakârlık istemediğin bir şey için istediğin bir şeyden vazgeçmekti. Oysa Audrey fedakârlık yapmadığını, aksine ödüllendirildiğini düşünüyordu. Üstelik UNICEF Rob’u onun asistanı olarak atamıştı ve Rob’un varlığı ve desteği sorumluluğunun üstesinden gelmesine büyük fayda sağlıyordu.

UNICEF için çalıştığı ve seyahat ettiği süre boyunca şunu fark etmişti Audrey: Çocukların problemleri açlık, kuraklık ya da doğal afetler değildi. Asıl tehdit savaştı ve uluslar savaşmaktan vazgeçmedikçe hiç kimse ya da hiçbir kurum onlara yardım edemezdi. Bu yüzden Nisan 1989’da yaptığı bir konuşmasında açıkça barış çağrısında bulunmuştu:

“İnsanlığın karanlık yüzüyle, bencillik, açgözlülük ve saldırganlıkla mücadele ediyoruz. Bunlar gökyüzümüzü zehirledi, okyanuslarımızı kuruttu, ormanlarımızı yok etti ve binlerce güzel hayvanın soyunu tüketti. Sırada çocuklarımız mı var? Artık onları aşılamak ya da yiyecekle su vermek ve insanların sevgiyle tutunduğumuz her şeyi yok etme eğiliminin semptomlarını tedavi etmek yeterli değil. İster Etiyopya’daki kıtlık olsun, ister Guatemala ve Honduras’taki korkunç yoksulluk, ister El Salvador’daki içsavaş ya da Sudan’daki etnik katliam, hepsinde tek bir gerçek vardı: Bunlar doğal afetler değil, insanın kendi eliyle yarattığı trajediler ve yegâne çözüm barış.”2

Audrey UNICEF projeleri kapsamında Sudan, El Salvador, Honduras, Meksika, Venezuela, Ekvador, Bangladeş, Vietnam, Tayland, Etiyopya, Somali gibi birçok ülkeye seyahat etti. En çok etkilendiği ise kuşkusuz Somali ziyareti oldu. Bu onun en kötüsünü görme isteğiydi ve gördükleri karşısında dehşete kapıldı. Yüz binlerce insan evlerinden, topraklarından uzaktaki mülteci kamplarında açlık ve hastalıklar içinde ölüm kalım savaşı veriyordu. Çocuklar ve bebekler ise yaşayan ölüden farksızdılar. Bu hümanizme inanan Audrey için çok ağır bir manzaraydı ve etkisinden uzun süre kurtulamadı. Kucaklaştığı çocuklarla çektirdiği fotoğraflar tüm dünyada yayımlandı ama o karelere tanık olduğu anlar Audrey’nin gözlerinin önünden hiç gitmedi.

1989 Haziran’ında Audrey, yönetmen Steven Spielberg’in romantik İkinci Dünya Savaşı dramı Always için bir rol teklifi aldı. Uçak kazasında ölen genç pilot Pete’in yol gösterici meleği Hap rolüyle iki haftalık bir çalışmaya bir milyon dolar alacağı bir projeydi bu. Rolü yaşına uygundu ve ruhani rehberliği sinemaya oldukça doğal, inandırıcı ve başarılı bir şekilde yansıttı. Film aralarında Ghost’un da olduğu benzer kategoride birçok filme ilham oldu.

Audrey altmış yaşına girdiği bu dönemde başka bir şey arayışı içindeydi. Galalarda tasarım elbiseler içinde yardım toplamaktansa bunu bir müzikalle yapmayı daha doğru buluyordu. Önerisi UNICEF tarafından kabul edildi ve bu iş için besteci ve orkestra şefi Michael Tilson Thomas seçildi. Audrey o zamanlar The Diary of Anne Frank’ı okumuş ve neredeyse kendi hayatını bulmuştu. Onunla aynı yaşta aynı dönemi yaşamıştı. Eser kesinlikle bu olmalıydı. Tilson Thomas ve Audrey bir süre eserin üzerinde çalışıp vurgulamak istedikleri bölümleri belirledikten sonra Tilson Thomas besteyi yaptı. Audrey çok beğenmişti.

From the Diary of Anne Frank ilk prömiyerini 12 Mart 1990’da Philadelphia’da yaptı. Philadelphia’yı Chicago, Houston, New York ve Londra izledi. Performansı beğeniyle karşılandı ve beste eleştirmenlerce önemli bir eser olarak değerlendirildi.

1990 Altın Küre Ödülleri gecesinde Gregory Peck ona Cecil B. DeMille Ödülü’nü verdi. Onun konuşması sırasında kameraya yansıyan Rob, Audrey Hepburn’ün kocası olarak tanıtılmıştı. Audrey üçüncü kez evlenmeyi tercih etmese de Rob ile aralarındaki ilişki ve bağlılık evlilik kurumunun çok ötesindeydi.

Aynı yıl Audrey İngiltere, Fransa, Amerika, Japonya, Hollanda, İtalya ve Dominik Cumhuriyeti’nde yapılan çekimlerle dünyanın en büyük bahçelerinin tanıtıldığı Gardens of the World belgeselini sundu ve aldığı ücreti UNICEF’e bağışladı.

1991’de Film Society of Lincoln Center tarafından ödüllendirildi.

Audrey’nin hayat felsefesi çok açıktı. Yaşamak hayata bir şeyler vermek demekti ve eğer bundan vazgeçerse yaşamasının bir anlamı kalmayacaktı.

1 Enchantment-A life of Audrey Hepburn, Donald Spoto, Türkçe çev. Zarafet-Audrey Hepburn’ün Hayatı, Artemis Yayınları

2 Enchantment-A life of Audrey Hepburn, Donald Spoto, Türkçe çev. Zarafet-Audrey Hepburn’ün Hayatı, Artemis Yayınları

-XII-

“Asla yok olmayan tek güzellik, zarafettir.”

– Audrey Hepburn

Audrey 1992 sonbaharında Afrika seyahatlerini tamamlayıp İsviçre’ye döndüğünde kendini rahatsız hissetmeye başladı. Midesi gurulduyor, hazımsızlık çekiyor, karın bölgesindeki ağrıları gittikçe artıyordu. Belki de Afrika ziyaretlerinde mikrop kapmıştı. Hemen antibiyotik tedavisine başlandı. Şikâyetleri gittikçe artınca daha detaylı tetkikler yapılması için Los Angeles’a gitti ama orada da rahatsızlığının sebebi bulunamadı. En sonunda yapılan laporoskopi sonucunda artık Audrey’nin neyi olduğu belli olmuştu. Kolon kanseriydi. Bölgesel kolektomi ve ardından vakit kaybetmeden başlanan kemoterapiye olumlu cevap verse de bir süre sonra tekrar ağrılarının arttığı bir döneme girdi. İkinci ameliyat sonrasında bile toparlanması, sağlığına kavuşması mümkün olmadı. Çünkü kanser tüm organlarını sarmıştı.

Audrey’nin kısa bir ömrü kaldığını kabullenmek oğulları ve Rob için hiç kolay olmadı ama yapılabilecek bir şey kalmamıştı. Bunu Audrey’ye üzeri kapalı bir şekilde söylediler.

Bir peri masalına benzettiği hayatı bitiyordu. Oysa çok mutluydu. Biraz zaman almıştı ama mutluluğa ulaşmıştı. Bunu da zor zamanlarının sonunda gelen bir ödül olarak görüyordu üstelik. Yıllarca tünelin sonundaki ışığı aramış ve bulmuştu. Ve şimdi o ışığı kaybedeceğini öğrenmek onu hayal kırıklığına uğratmıştı.

Noel’i İsviçre’de geçirmek istiyordu Audrey ama hâlâ şiddetli ağrılı dönemler geçiriyor, damar yoluyla besleniyordu. Sıradan bir uçakla seyahat etmesi mümkün değildi. Neyse ki imdadına Givenchy yetişti ve özel jetini göndererek Audrey, Rob ve oğullarının 20 Kasım’da evlerine kavuşmasını sağladı. O Noel Audrey’nin en güzel Noel’iydi. Etrafı sevdikleriyle sarılmıştı. O Noel hasta yatağında bile aklı açlık, hastalık ve savaş şartları altında yaşam mücadelesi veren çocuklardaydı ve onların kurtuluşu olarak gördüğü dünya barışı için dilekte bulunmayı unutmadı:

“Noel için tek dileğim barış, özellikle de dünya çocukları için. Ancak o zaman susuzluklarını giderebilir, onları besleyebilir ve hastalıklarını tedavi edebiliriz. Ancak o zaman onlar oyun oynamak ve öğrenmek, aileleri de onları sevmek için yaşayabilir.”3

Audrey La Paisible’de Noel’den sonraki üç haftayı soğuk havaya rağmen bahçede dolaşarak, üzerinden hiç eksik olmayan güneşin tadını çıkararak geçirdi. 17 Ocak günü son kez dışarı çıktığında kendini o kadar yorgun hissediyordu ki iki gün sürecek derin uykusuna daldı. Bilinci açılıp kapanıyor, arada “Beni bekliyorlar...” diye fısıldıyordu ve bu fısıltı La Paisible’nin sessizliğinde yankılanıyordu. 20 Ocak Çarşamba günü son kez oğlu Luca’ya “Gitmeye hazırım...” dedi. Vedası yalnız değildi. Tüm sevdikleri; Rob, Sean, Luca, Andrea, Mel, Christa Roth ve Mel ile Audrey’yi evlendiren rahip oradaydı. Başucunda dua ettikten sonra dışarı çıktılar. Biraz daha Audrey’nin yanında kalmak isteyen Christa Roth son nefesini verişine şahit oldu. Asla yok olmayacak güzelliği ve zarafetiyle dudaklarında kalan son gülümseme tüm ağrılarının dindiğini, yeni yolculuğuna huzurla çıktığını gösteriyordu.

3 Enchantment-A life of Audrey Hepburn, Donald Spoto, Türkçe çev. Zarafet-Audrey Hepburn’ün Hayatı, Artemis Yayınları

Audrey Hepburn Kronolojisi

1929: Tam ismi Audrey Kathleen van Heemstra Ruston olan Audrey 4 Mayıs’ta Brüksel merkezinin güneydoğusundaki Ixelles bölgesinde, Keienveldstraat da denilen 48 Rue Keyenveld’de dünyaya geldi.

1935: Audrey’nin babası Joseph hiçbir açıklama yapmadan bir daha dönmemek üzere ailesini terk etti. Audrey annesi ile birlikte anneannesi ve dedesinin Amsterdam’ın yaklaşık 80 kilometre güneydoğusundaki Arnhem’de bulunan aile evlerinde yaşamaya başladı.

1936: Audrey, İngiltere Kent Kontluğu’nda sadece kızların kabul edildiği küçük bir özel okula başladı ve burada üç yıl boyunca eğitim gördü.

1938: Annesi ve babası resmen boşandı.

1939: İkinci Dünya Savaşı başladı. Annesi Ella ve üvey ağabeyleri Ian ve Alexander ile bale eğitimini aldığı Arnhem’e; dedesinin malikânesine taşındı.

1940-1945: İkinci Dünya Savaşı sırasında Nazi işgali altında bulunan Hollanda’da Hollanda direnişinin bir parçası olarak direnişe yardım ederek hayatta kaldı.

1942: Arnhem Konservatuvarı’nda dans dersleri almaya başladı. Kısa sürede Winja Marova’nın yıldız öğrencilerinden biri oldu. Okul dışında siyah performanslar adındaki direnişe ekonomik destek sağlamak amaçlı gizli dans resitalleri vermeye başladı.

1944: Arnhem Alman birliklerince işgal edildi ve Audrey’nin de içinde bulunduğu yaklaşık doksan bin kişinin şehri terk etmesi emredilince, Audrey annesiyle birlikte dedesinin Velp’teki kır evine yerleşti ve savaş sonuna kadar orada yaşam mücadelesi verdi.

1945: Savaş sona erdi. Sonraki yıla kadar Audrey ve tüm Heemstra ailesi yiyecek ve ilaç dağıtımında, yaralı askerlerin bulunduğu bakımevlerinde görev aldı.

1946: Audrey ve annesi Londra’ya taşındı.

1948: Ünlü bale okulu Marie Rambert’ta eğitim alma fırsatı yakaladı. Netherlands in 7 Lessen kısa komedisinde rol aldı.

1949: Londra Müzikal Tiyatrosu’nda sergilenen High Button Shoes ve Sauce Tartare müzikallerinde yer aldı.

1950: Sauce Tartare’ın yaratıcısı Cecil Landeau’ya ait Londra yapımı Sauce Piquente’te ve Summer Nights’ta rol aldı. Associated British Pictures Corporation ile üç filmlik bir anlaşma imzaladı. Yer aldığı One Wild Oat, Laughter in Paradise, The Lavender Hill Mob, Young Waves’ Tale istediği başarıyı yakalayamadı. Secret People filmi Audrey’nin Nora karakterine can verirken masumiyeti, doğal tavırları, sadeliği, orijinalliği, içindeki rolü hissedişi, dansı, seyirciye geçirdiği duygu takdir gören en önemli filmi oldu.

1951: Associated British Pictures Corporation’ın düzenlediği bir davette ilişkilerinin kısa sürede aşka dönüşeceği James Hanson ile tanıştı. Monte Carlo Baby filminde rol aldı. Bir süre İngiliz ekranlarında boy gösterdikten sonra New York’a giderek Broadway yapımı Gigi müzikalinde başrolü kaptı, böylece ona ün getirecek olan ilk adımı attı. James Hanson ile nişanlandığı haberi 4 Aralık’ta London Times’da yer aldı.

1952: Audrey, bir prensesi canlandırdığı Hollywood yapımı Roman Holiday’de Gregory Peck’in yanında başrolde yer aldı. Bu onun sinemadaki ilk başrolüydü. Bu film sayesinde En İyi Kadın Oyuncu Akademi Ödülü’nü kazandı. Bu ödül onu bir anda yıldız mertebesine yükseltti ve Audrey hızını hiç kaybetmeden art arda başarılı yapımlarda rol aldı. Eylül ayında James Hanson ile evlilik yolunda ciddi adımlarla ilerlediği ilişkisine son verdi. Ekimde Gigi ekibiyle ülke çapında bir turneye çıktı.

1953: 20 Haziran’da Roman Holiday’in İngiltere galası için gittiği Londra’da kısa süre sonra eşi olacak aktör, yönetmen ve yazar Mel Ferrer ile tanıştı. Sabrina Fair’in zor geçen çekim sürecinde rol arkadaşı William Holden ile yakınlaştı ve bu yakınlaşma zamanla bir ilişkiye dönüştü. Holden’ın bir daha çocuk sahibi olamayacağını öğrendiğinde ondan ayrıldı. Kasımda Mel Ferrer Audrey’ye Broadway oyunu Ondine’de başrol teklif etti.

1954: Mel Ferrer ile New York’a gitti. Broadway yapımı Ondine oyununda başrol oynadı. Roman Holiday filminde sergilediği performansla Oscar ve Altın Küre ödüllerini aldığı gibi Ondine filmindeki performansıyla da Tony Ödülü’nün sahibi oldu. 25 Eylül’de Amerikan film yıldızı Mel Ferrer ile İsviçre’de evlendi.

1955: Martta, destansı filmi Warand Peace’in çekimlerinden önce ilk düşüğünü yaptı. Warand Peace filminde Natasha rolünü oynadı. New York Film Eleştirmenleri Birliği tarafından yılın en iyi kadın oyuncu adayı seçildi.

1956: Los Angeles’a gitti. Funny Face romantik komedisinde Fred Astaire ile dans edip şarkı söyleme fırsatı yakaladı. BillyWilder’ın Love in the Afternoon filminde Gary Cooper ile oynama teklifini filmin yalnızca Paris’te çevrilmesi şartıyla kabul etti.

1957: Mel ile beraber rol alacağı son film olan Mayerling’in provaları ve çekimleri için New York’a gitti. Yapımın başarısız olması üzerine sinemaya bir yıl ara verdi.

1958: The Nun’s Story ve Green Mantions’ta rol aldı. The Nun’s Story’de en iyi performanslarından birini sergilerken Green Mantions rol aldığı başarısız bir filmdi. Noel’de hamile olduğunu öğrendi.

1959: İlk Vahşi Batı filmi The Unforgiven’da oynadı. Çekimleri sırasında attan düştü ve omurgasında kırıklar oluştu. Mayısta ölü doğum yaptı ve ardından derin bir depresyon yaşadı. Babasını buldu ve yaşadığı Dublin’de ziyaret etti.

1960: 17 Ocak’ta ilk oğlu Sean’ı dünyaya getirdi. Truman Capote’nin romanından uyarlanan Breakfast at Tiffany’s’te unutulmayacak karakter Holly’ye can verdi. Ve bu rolüyle yeniden Oscar’a aday gösterildi.

1961: Martta Hollywood’a dönerek Lillian Hellman’ın oyunu The Children’s Hour’un beyazperde uyarlaması These Tree’de rol aldı.

1962: Julien Duvivier’in Fransız romantik komedisi La f ete a Henriette’nin Amerikan izleyicisinin karşısına çıkacak olan uyarlaması Paris-When It Sizzles’ta William Holden ile rol aldı. Fashion Hall of Fame’e seçildi ve en iyi giyinen ünlüler listesinde yer aldı. Bir gerilim filmi olan Charade’da Cary Grant ile birlikte rol aldı.

1963: My Fair Lady müzikalinin film versiyonunda Eliza Doolittle karakterine can verdi. Fakat film şarkılarında sesine dublaj yapılacağını öğrenince büyük kırgınlık yaşadı. 22 Kasım’da Amerika Birleşik Devletleri Başkanı John F. Kennedy bir suikasta kurban gitti ve bu haberi settekilere Audrey verdi.

1964: Bütün bir yılı evliliğini kurtarabilmek umuduyla Mel’in peşinde seyahat ederek geçirdi. Sonbaharda My Fair Lady tanıtım turnesine çıktı.

1965: İsviçre’deki Cenevre Gölü’nün kıyısında iki yüz yıllık dokuz odalı bir çiftlik evi aldı ve ailesiyle burada yaşamaya başladı. Charade’daki performansıyla İngiliz Film Akademisi Audrey’yi yılın en iyi İngiliz kadın oyuncusu seçtiğini ilan etti. Senaryosunu Harry Kurnitz’in yazdığı, William Wyler’ın yönettiği How to Steal a Million filminde başarılı bir sanat dolandırıcısının kızı rolünde yer aldı. Yeniden hamile olduğunu öğrendi. Aralık ayında bir düşük daha yaptı ve bebeğini kaybetti.

1966: Two for the Road filminde rol aldı ve Joanne karakteriyle en iyi performanslarından birini sergiledi. Çekimler boyunca aşk yaşadığı Albert Finney’den Mel’in boşanma davası açıp onu zina ile suçlayacağı korkusuyla ayrıldı.

1967: Mel’in yapımcılığını üstlendiği Wait Until Dark filminde kör bir kadını oynadı ve film büyük başarı elde etti. Audrey üçüncü kez bebeğini kaybetti. Mel’den ayrıldı. 8 yıl süreyle oyunculuğu askıya aldı.

1968: İkinci eşi olacak İtalyan Psikiyatr Dr. Andrea Mario Dotti ile tanıştı. Mel Ferrer ile 5 Aralık’ta boşandı. Oğlu Sean’ın velayetini aldı.

1969: 19 Ocak’ta Andrea Dotti ile evlendi. Audrey ve Andrea, Sean’ı da yanlarına alarak Roma’da tüm şehri gören bir çatı katı dairesine yerleştiler.

1970: 8 Şubat’ta ikinci oğlu Luca’yı dünyaya getirdi. 22 Aralık’ta Noel’de yayınlanan A World of Love programına UNICEF’ten aldığı davet üzerine gönüllü olarak katıldı.

1975: Sekiz yıl aradan sonra ilk defa bir reklam filmi için kamera karşısına geçti.

1976: Robin and Marian filmi ile ekranlara geri döndü.

1978: Dotti’den ayrıldı. Bloodline filminde Ben Gazzara ile rol aldı. Ben Gazzara ile kısa süreli bir ilişki yaşadı.

1979: Hayatının sonuna kadar birlikte olacağı Robert Wolders ile tanıştı.

1980: Ben Gazzara ile aralarında geçen ilişkiden ilham alan They All Laughed filminde Ben Gazzara ile rol aldı. Dotti’ye boşanma davası açtı. Robert Wolders ile ilişki yaşamaya başladı.

1981: Babası Ruston öldü.

1982: Dotti’den resmen boşandı.

1984: Annesi Ella 26 Ağustos’ta hayatını kaybetti.

1986: Tek televizyon filmi olan Roger Young’ın yönettiği Love Among Thieves’te Robert Wagner ile oynadı.

1987: Sonbaharda Rob ile Birleşik Milletler Çocuk Fonu’na yardım için Macao’da düzenlenen Uluslararası Müzik Festivali’nin konuğu oldu. Macao’dan sonra Rob ile Tokyo’da UNICEF yararına düzenlenen Dünya Filarmoni Orkestrası konserine katıldı.

1988: UNICEF’in iyi niyet elçisi olarak çalışmaya başladı. UNICEF projeleri kapsamında Sudan, El Salvador, Honduras, Meksika, Venezuela, Ekvador, Bangladeş, Vietnam, Tayland, Etiyopya, Somali gibi birçok ülkeye seyahat etti.

1989: Yönetmen Steven Spielberg’in romantik İkinci Dünya Savaşı dramı Always’te rol aldı.

1990: From the Diary of Anne Frank müzikalinde oynadı. Altın Küre Ödülleri gecesinde Cecil B. DeMille Ödülü’nü aldı. İngiltere, Fransa, Amerika, Japonya, Hollanda, İtalya ve Dominik Cumhuriyeti’nde yapılan çekimlerle dünyanın en büyük bahçelerinin tanıtıldığı Gardens of the World belgeselini sundu ve aldığı ücreti UNICEF’e bağışladı. Film Society of Lincoln Center tarafından ödüllendirildi.

1992: Elizabeth Taylor ile beraber Jean Hersholt İnsancıl Yardım Ödülü’ne layık görüldü. Kolon kanseri olduğunu ve üç aylık ömrü kaldığını öğrendi.

1993: 20 Ocakta İsviçre’deki evinde kolon kanserinden hayatını kaybetti. 24 Ocak’ta gerçekleştirilen cenaze töreninde milyonlar yas tuttu.

Kaynakça

Audrey Hepburn, Martin Gitlin

Dutch Girl-Audrey Hepburn and World War II, Robert Matzen

Enchantment-A life of Audrey Hepburn, Donald Spoto, Türkçe çeviri: Zarafet-Audrey Hepburn’ün Hayatı, Artemis Yayınları

Audrey and Bill, Edward Z. Epstein, Audrey ve Bill (Artemis Yayınları)

Yazar Hakkında

1988 Bursa doğumlu olan yazar Seda Eroğlu burslu olarak yerleştiği Fatih Üniversitesi Fen Edebiyat Fakültesi İngilizce Sosyoloji bölümünden 2010 yılında mezun oldu. Ardından İstanbul Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü Sosyoloji Ana Bilim Dalı’nda yüksek lisans öğrenimine devam etti. KOSGEB’in Girişimcilik Eğitimi hayatının dönüm noktası oldu. Turizm sektöründe hizmet veren, kendi kurduğu firmasında uzun süre satış-pazarlama koordinatörlüğü ve çağrı merkezi ekip liderliği yaptı.

Çalışma hayatı süresince çeşitli eğitimler aldı. Anlam Arayışı Yaşam Koçluğu, NLP, Reiki, Yaratıcı Yazarlık, Editörlük eğitimleriyle devam etti. Son olarak Kadir Has Üniversitesi’nden Kişisel Dönüşüm Danışmanlığı ve Eğitmenliği eğitimini alarak kariyerini farklı bir yönde şekillendirdi. Küçük yaşlarından beri usanmadan kullandığı kalemi hayattaki yönünü belirlemesinde etkili oldu. Kaç Gibi Özlersin isimli ilk kitabı yayıncılık dünyasına girmesine aracılık etti. Ardından yayımlanan Uyursak Geçer mi ilk romanı oldu. 2018 yılında deneme türünde kaleme aldığı İyiler Kaybetmez Kaybedilir isimli kitabıyla iyi bir satış grafiği yakaladı. Son kitabına verdiği Güzel Şeyler Zaman Alır ismi ise son dönemde yaşanan zorlu süreçler için umut vaat ediyor.

Audrey Hepburn yazarın ilk biyografi kitabıdır.

Seda Eroğlu, şu an, yazar ve yayın danışmanlığı ve editörlük yapmakta, ayrıca kendini bulmak için çıktığı bu yolda edindiği bilgileri danışanlarına bire bir seanslarla, grup koçlukları ve özel eğitim programlarıyla sunmaktadır.

Seda Eroğlu ve çalışmalarını, www.sedaeroglu.com ve www.oykuhane.com web sitelerinden; @oykuhane ve @sedaerogluofficial kullanıcı adları ile sosyal medya üzerinden takip edebilirsiniz.